<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.9.3">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2025-07-24T22:12:04-07:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Home</title><subtitle>personal description</subtitle><author><name>Shunsuke Kando</name></author><entry><title type="html">Xのアカウントを消した</title><link href="http://localhost:4000/blog/2025/07/25/delete_X" rel="alternate" type="text/html" title="Xのアカウントを消した" /><published>2025-07-25T00:00:00-07:00</published><updated>2025-07-25T00:00:00-07:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2025/07/25/delete_X</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2025/07/25/delete_X">&lt;p&gt;本日、勢いでXのアカウントを削除した。
忘れないうちにホームページからもXの情報を消し、そのついでにしばらく書いてなかったし短いブログでも書き残しておくか、と思った。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;旧Twitterを始めたのは確か高校に入ってすぐである。
途中でアカウントを消して復活させたりした時期もあったものの、実に足掛け13年眺めていたことになる。
最近の仕様なのか、ログインしていないとログインを促されてしまって情報にアクセスできないケースもあるため、不本意ながらFF0人のアカウントは用意してあるが、少なくとも今後何かを発信したり積極的に見に行ったりといったことはなくなるであろう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最近のXの使用状況を振り返ると、主に論文や講演を始めとした研究関連の情報収集が主であった。
Xでカジュアルに流れてくる情報は一見他では得られないような価値あるものに見えるが、そのほとんどはキャッチしなくても良いものか、他の媒体（Google Scholarのサジェストなど）でも十分キャッチできるものである。
むしろXで流れてくる真偽不明の情報や他人の成果報告、アカデミアに対する不平不満などに心をかき乱される機会の方が多い。
自分から何かを発信すると多少の宣伝効果は得られるかもしれないが、それは実績を以て分からせれば良い話である。
研究者として必要なことは虚心坦懐に自身の研究トピックに取り組むことであり、Xの存在はその目標に向けてはほとんど意味を持たない。
研究以外の余白や無駄という観点で見ても有害であることは明らかである。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最近なんだか研究も日常生活も楽しいので、この調子で健やかに過ごしてきたい。&lt;/p&gt;</content><author><name>Shunsuke Kando</name></author><category term="diary" /><summary type="html">本日、勢いでXのアカウントを削除した。 忘れないうちにホームページからもXの情報を消し、そのついでにしばらく書いてなかったし短いブログでも書き残しておくか、と思った。</summary></entry><entry><title type="html">米研ぎ</title><link href="http://localhost:4000/blog/2025/04/01/cleaning_rice" rel="alternate" type="text/html" title="米研ぎ" /><published>2025-04-01T00:00:00-07:00</published><updated>2025-04-01T00:00:00-07:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2025/04/01/cleaning_rice</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2025/04/01/cleaning_rice">&lt;p&gt;お米を研ぐときのことを考えてみよう。
まず第一に、米を水で満たしてすぐに捨てる。
乾いた米には水がすぐに染み込んでしまうため綺麗な水を使うこと、
米についた糠の匂いが米に吸収されてしまうことを防ぐためすぐに捨てること。
この2点が肝要である。
以降の手順でも共通のことではあるが、ここで全ての水を捨てることはできない。
さすれば全ての米が流しに捨てられてしまうためである。
そのため、以下の手順は微妙に水が残った状態で行う。
力を入れ過ぎずにシャカシャカと混ぜるような仕草で米を研ぐ。
ここで力を入れ過ぎると米が割れてしまうので注意する。
ある程度できたら水を加え、濁り度合いを見る。
初回は糠が大量に出るから当然真っ白である。
水を捨てて、研ぐ手順をもう一度。
半透明になるぐらいまで作業を繰り返す。
完全に透明になるまで研いではいけない。
米の栄養や美味しさまで落ちてしまうためである。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;と、ここでふと気がついたのだが、もしかして研ぐ手順は一回で済むのではないだろうか？
米を研ぐ際にシャカシャカした合計回数の統計を取り、毎回その回数の平均値（ないし中央値）だけやって水を加えて捨てる作業をすれば一回で済むはずであるし、別段問題も無いように思われる。
いちいち水を入れ替える作業が省かれるので時間的節約にもなるし、回数を固定することで研ぎにぶれも無くなって味が決まるという利点もある。
ただし、何合炊くかによってシャカシャカ回数Sが変わってくることには注意が必要である。
体感だとなんとなく線形にはならない気がしており、2合研ぐのにかかるSは1合の2倍以上であるように思われる。
実行に移すならばそれも含めて検証が必要である。
一人暮らしであれば大抵1合、1.5合、2合あたりを抑えておけば良い。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;はい。
面倒なのでそんなことはしません。
今まで通り、透明度を確認しながら何度か米を研いでいきたいと思います。
一体なぜ？
検証を繰り返して研ぐ回数を定めさえすれば、あとは楽ができることが見えているのに。
コストをかけて機械化することで自身の労働を解放できるのに。
理由は簡単で、普段の作業にそれほど煩わしさを感じていないからである。
米を2-3回研ぎ直すぐらいのことを改善したいとは思わない。
それはそのままあっても良い程度の無駄である。
洗濯機が洗濯板を代替することによって生まれる効果を考えれば屁でも無い。
大体、そこを効率化したければ無洗米を買えば良い話である。
まさにコストをかけて楽をするわけだ。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;とはいえこういう思考実験はそれそのものとして面白いものだ。
くだらないことでも自由に考える時間は大切だと思ったので、これをもって博士課程入学初日の記録とさせていただく。&lt;/p&gt;</content><author><name>Shunsuke Kando</name></author><category term="diary" /><summary type="html">お米を研ぐときのことを考えてみよう。 まず第一に、米を水で満たしてすぐに捨てる。 乾いた米には水がすぐに染み込んでしまうため綺麗な水を使うこと、 米についた糠の匂いが米に吸収されてしまうことを防ぐためすぐに捨てること。 この2点が肝要である。 以降の手順でも共通のことではあるが、ここで全ての水を捨てることはできない。 さすれば全ての米が流しに捨てられてしまうためである。 そのため、以下の手順は微妙に水が残った状態で行う。 力を入れ過ぎずにシャカシャカと混ぜるような仕草で米を研ぐ。 ここで力を入れ過ぎると米が割れてしまうので注意する。 ある程度できたら水を加え、濁り度合いを見る。 初回は糠が大量に出るから当然真っ白である。 水を捨てて、研ぐ手順をもう一度。 半透明になるぐらいまで作業を繰り返す。 完全に透明になるまで研いではいけない。 米の栄養や美味しさまで落ちてしまうためである。</summary></entry><entry><title type="html">雑なスケッチで論文執筆の初動を起こそう</title><link href="http://localhost:4000/blog/2025/02/10/sketch_paper_writing" rel="alternate" type="text/html" title="雑なスケッチで論文執筆の初動を起こそう" /><published>2025-02-10T00:00:00-08:00</published><updated>2025-02-10T00:00:00-08:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2025/02/10/sketch_paper_writing</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2025/02/10/sketch_paper_writing">&lt;p&gt;たまには研究の話でも書いてみる。今回は論文執筆について。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自分はまだまだ経験が浅く確たることは言えないが、論文を執筆する際の一番の障壁は「初動」にあるのではないかと思う。
締切が近づいているけどなかなか書き始められない。
気がついたら締切目前で、共著者から十分にフィードバックを受けられないまま投稿する羽目になってしまう。
これは結構あるあるな話なのではないだろうか。
逆に初動さえ乗り越えることができればそこからは筆が乗ってサクサク進むのではないかと思う。
そういうこともあって「とりあえず何か書いてみよう！」というアドバイスがなされがちだが、いやいやまさにそれができないから困ってるんですけど…という感じである。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;なぜ初動を起こすことが難しいのか？
自分なりに考える理由として以下の2点が挙げられる。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1) まっさらな原稿に圧倒されてしまう&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至極当たり前の話だが、原稿を書き始めようとするとまずまっさらな紙面が立ちはだかる。
文字通り「0ページの原稿」を目の前にして、4ページや8ページが埋まっている未来が見えなさ過ぎるのである。
とりあえず自分の研究内容を思い返してタイトルや要旨を考えてみるが、「そんなにページ数を埋められる気がしない…」という暗澹たる気持ちにどんどん駆られていく。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(2) ストーリーが固まりきっていない&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;論文のストーリーには大体セオリーがある。
まず答えたい問いがあって、なぜその問いに答えるべきかというモチベーションがあって、それに対する先行研究のアプローチは何で、我々の研究はどういう点で新しく、何をもたらしたのか、などなど。
まずこれらの項目が自分の中で固まっていないと書き始めようにも詰まってしまうだろう。
そこでよくやられる方法論が「アウトラインを書いてみる」というものである。
各セクション（できればサブセクションぐらいまで）のタイトルとその内容を簡潔に箇条書きでまとめてみることで、今回の研究のストーリーを明確にする。
アウトラインを書くのは確かに有効で、この段階で一旦共著者に見てもらうことでより着実な執筆が可能となる。
実際これだけで執筆が進むという人も中にはいるかもしれない。
しかしアウトラインはあくまでアウトラインであり、実際の紙面とは関係がない。
結局 (1) の理由でなかなか書き進められないということも考えられる。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以上の課題 (1), (2) を解決する手段として、&lt;strong&gt;論文全体像を雑にスケッチすること&lt;/strong&gt;を提案する（なんか論文みたいな書き口のブログになっているな）。
ここでいう「スケッチ」とはアウトラインを箇条書きするようなことではなく、文字通りお絵描きをすることである。
すなわち論文全体の外観を雑にお絵描きしてみるということだ。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;これがなぜ上記の問題点を解決するのかは後で説明するとして、先にやり方を説明する。
まず、お絵描きできるツールを用意する。
私はiPadを使っているが持っていない人は紙とペンで良い。
色が付けられると便利かもしれない。
次に、原稿のページ数分だけ大きめに四角形を書く（紙を使うのなら1枚1ページでも良いが、もっと小さいサイズでも良いと思う）。
あとはこの四角形に枠を書き込みながら論文のレイアウトを定めていく。
もちろん細かく内容を書く必要は無い。
「ここからここまでが大体イントロで、ここにはこういう図表があって…」という設計図を書くイメージである。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以下は言語処理学会の私の主著の雑スケッチである。
人に見せる前提で書いていない上に帰省の飛行機の中でさっさと書いたものなのでだいぶ汚いのはご容赦ください。&lt;/p&gt;

&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/2025-02-10-sketch_paper_writing/sketch.png&quot; width=&quot;360px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ここからはなぜこれによって二つの問題点を解消できるのかについて説明する。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;まず「(1) まっさらな原稿に圧倒されてしまう」についてだが、これは結局 TeX に文字を打ち込んだ際に原稿が埋まる速度があまりにも遅いことに起因するのではないかと思う。
そこで、内容を埋める代わりにとりあえず全体を雑にスケッチしてみることで、迅速に外堀を埋めることができる。
タイピングの速度とお絵描きの速度には雲泥の差がある。
外堀を埋めるという点ではアウトラインを作る作業に近いが、雑スケッチは実際の原稿のイメージと直接的に結びついているという点で異なり、その後の執筆の障壁を下げることができる。
何よりも重要なことは「論文を書く」という行為のゴールが可視化されることである。
すなわち、&lt;strong&gt;「白紙の原稿に文字を書いていく」という終わりの見えない作業が、「既に可視化されている最終ゴール（＝雑スケッチ）に向けて原稿を埋めていく」作業に切り替わる&lt;/strong&gt; ことで、心理的なハードルが一気に下がるのである。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;次に「(2) ストーリーが固まりきっていない」についてだが、これはスケッチしてみることで自ずと考えるようになる。
スケッチすることとは、ここにこの話を書き、ここにこの図表を置き、ということを順を追って考える作業と等しい。
「話の流れ的に当然ここにこんな図表があった方が嬉しい」とったことを俯瞰して考えることができ、場合によってはそれが更なる分析や追加実験を考えるきっかけともなる。
また、スケッチを通してストーリーとデザインを同時に考えることで、読者にとっても読みやすい論文へと繋がる可能性がある。
ちょっと査読ハックっぽい話にはなってしまうが、「査読者は忙しいのでアブスト・図表・結論をまずざっと眺める」という話はよく聞く。
逆に言えばここで心を掴むのが大事ということになる。
雑スケッチは言わば &lt;strong&gt;「ストーリーとデザインが同時に顕現したもの」&lt;/strong&gt; と見做せ、結果的に論文の質の向上にも繋がり得るのである。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一つ注意点として、実際に書いてみると当初のスケッチと異なった見た目になることは当然起こり得る。
手法はこのぐらいのスペースを用意していたけど思ったより少なかった！とか、この表は２段組の想定でいたけど１段組にしないと足りなかった！とか。
そこまで完全に見越してスケッチするのは不可能なので、そういったときは気にせず本文執筆側の事情に合わせて柔軟に変更していけば良い。
重要なのはいかに初動を起こすか、である。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今回紹介した方法が万人に適用可能かどうかはよく分からないが、私のようにとりあえずお絵描きしてみるのが好きという人には結構効くのではないかと思う。
どうしても論文を書き始められないというときにお試しあれ。&lt;/p&gt;</content><author><name>Shunsuke Kando</name></author><category term="research" /><summary type="html">たまには研究の話でも書いてみる。今回は論文執筆について。</summary></entry><entry><title type="html">甘いジュースともったいない精神</title><link href="http://localhost:4000/blog/2025/02/02/juice_mottainai" rel="alternate" type="text/html" title="甘いジュースともったいない精神" /><published>2025-02-02T00:00:00-08:00</published><updated>2025-02-02T00:00:00-08:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2025/02/02/juice_mottainai</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2025/02/02/juice_mottainai">&lt;p&gt;この世には「甘いジュース」と呼ばれるものが存在する。
典型的にはコーラや午後の紅茶、砂糖入り缶コーヒーなどが該当する。
甘いジュースには当然ながら大量の糖分が含まれており、ジュースであるが故にガブガブ摂取できてしまう。
私はこれらの飲み物は一瞬で健康を破壊すると思っているため普段は意識的に避けている。
したがって家には基本的に一切置いていないし何ならお菓子も置いていない。
まあお菓子は割と買ってきて食べるんだけど、その日のうちに食べ切れる量だけ買う。
大事なのは、常に食べられるような状態を作らないことである。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;その一方で、私は強靭な「もったいない精神」を備えている。
特に食べ物に対しては顕著で、懇親会などで食べ物が出てきたときは「どうせ余るのだから」と人一倍食べる。
ただでさえ懇親会で知らない人に話しかけるのが苦手なのに、ひたすら食べているのだから輪をかけて交流しなくなる。
全くもって困りものである。
そしてこれは当然、特に小さな懇親会でお馴染みの「甘いジュース」にも当てはまる。
断言しよう。甘いジュースが余らない懇親会はこの世に存在しない。
結局お茶とか水とかが人気でコーラとかジンジャーエールとかはなんやかんやで結構余るのである。
みんなどうしてそんなにたくさん食べ物や飲み物を買ってしまうのだろうと思うが、主催からすれば足りない方が困るのだから仕方ないのであろう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;こういうとき私は「絶対甘いジュースを飲まない気持ち」と「絶対ものを余らせたくない気持ち」が猛烈にせめぎ合う。
普段から控えているので懇親会でちょろっと飲む分には許容したい。
しかし先にも述べた通り甘いジュースが余らない懇親会はこの世に存在しないのである。
誰かが処理しないと一生残る。
結局いつも「もったいない精神」が打ち勝ってしまい、「ああ、体が破壊されていく〜…」と思いながら飲みたくもない甘いジュースを必死に飲むのである。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自分の行動指針として「もったいない精神」が強すぎる気がする。
お金がもったいないから時間を使ってご飯を作るし、家では浄水器を通した水道水ばかり飲んでいる。
明らかに不要になった実験ファイルは消せないし、全く逆に「容量がもったいない」と言って割と必要だったっぽいファイルを大胆に消してしまうこともある。
もうこうなってくると訳が分からない。
研究においては明確に悪い方向に働くこともあり、「絶対書き直した方が良いけど、ここまで頑張って書いてきた実装だしあまり変えずに使い続けたい」とか、
それがさらに発展して「別手法を試すのが億劫」とか、そんなことにも繋がるのである（これは面倒臭がりなだけでは？）。
「ここまで頑張ったのだから投稿・出版したい」も危険信号。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「もったいない精神」は美徳ではあるが、容易に健康を害したり、悪い意味での保守に陥ったりする。
もっとおおらかにやっていきたい。&lt;/p&gt;</content><author><name>Shunsuke Kando</name></author><category term="diary" /><summary type="html">この世には「甘いジュース」と呼ばれるものが存在する。 典型的にはコーラや午後の紅茶、砂糖入り缶コーヒーなどが該当する。 甘いジュースには当然ながら大量の糖分が含まれており、ジュースであるが故にガブガブ摂取できてしまう。 私はこれらの飲み物は一瞬で健康を破壊すると思っているため普段は意識的に避けている。 したがって家には基本的に一切置いていないし何ならお菓子も置いていない。 まあお菓子は割と買ってきて食べるんだけど、その日のうちに食べ切れる量だけ買う。 大事なのは、常に食べられるような状態を作らないことである。</summary></entry><entry><title type="html">Suchmos - Hit Me, Thunder</title><link href="http://localhost:4000/blog/2025/02/01/suchmos-hit_me_thunder" rel="alternate" type="text/html" title="Suchmos - Hit Me, Thunder" /><published>2025-02-01T00:00:00-08:00</published><updated>2025-02-01T00:00:00-08:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2025/02/01/suchmos-hit_me_thunder</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2025/02/01/suchmos-hit_me_thunder">&lt;p&gt;最近 Suchmos の “THE ANYMAL” というアルバムを聴いている。
元々ほとんど知らないバンドで、知っている曲と言えば “STAY TUNE” ぐらいであった。
前に聴いたときは「なんかチャラい感じだな〜」と素通りしていたのだが、この間たまたま再び耳にして「あれ、実は結構良いかも？」と感じ、いくつか曲を聴いてみた。
Suchmos は3枚のフルアルバムと1枚のミニアルバムを出しているが、1stアルバム “THE BAY” と 2ndアルバム “THE KIDS” は STAY TUNE 寄りの曲が多く、全体的にノリノリで夜の首都高あたりで聴きたい雰囲気である。
一方、3rdアルバムである “THE ANYMAL” は明らかに異彩を放っている。
どことなくプログレらしいアプローチもあり、音が削ぎ落とされた雰囲気はゆらゆら帝国の「空洞です」をも彷彿とさせる。
聴いているうちになんだかジャケットが Yes の “Close to the Edge” の色違いに見えてみるし、ANYMAL というタイトルも Pink Floyd の “Animals” から取ってきたんか？と変な憶測をしてしまうほどである（どっちも全然違う作品なのだけど）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“THE ANYMAL” の良さに気づいてから他のアルバムの良さにも気づいてしまいぼちぼち聴いている。
“THE ANYMAL” みたいな作品を作るバックボーンがありながら “THE BAY” みたいなアルバムを作っていたのか、と考えるとなんだかどんどんすごいバンドのような気がしてくる。
しかし、この「好き」は本当の「好き」なのだろうか？
“THE ANYMAL” が好きなことは間違いない。
だが、それが好きになった後に他のアルバムが好きになったという場合に、これは本当に「好き」と言えるのであろうか？
すなわち、ある部分が好きだから他の部分も好きに思えてくるということは、素直な気持ちではなく何かバイアスのかかった見方に落ちた結果ではないだろうか？
実際、”THE ANYMAL” というアルバムが存在しなければ、”THE BAY” も “THE KIDS” もそのまま素通りしていただろうと思う。&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;embed-container&quot;&gt;
    &lt;iframe class=&quot;youtubeManager&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/fpgK6NUy6dg&quot; width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;true&quot;&gt;
    &lt;/iframe&gt;
  &lt;/div&gt;

&lt;p&gt;そんな思いがふとよぎったときに、Hit Me, Thunder は語りかける。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;深い話は無しにしよう&lt;br /&gt;
分かり合えなくたって　お前が好きさ&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;確かにそうかもしれない。
どんな理由であれ、好きになったものは好きになった。
1st や 2nd は自分にとってそれほど分かり合えるものではないかもしれない。
でもそれでも良いのだ、という気持ちにさせてくれる。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Hit me, thunder like “Love Me Tender” &lt;br /&gt;
歌ってよ、プレスリーみたいに&lt;br /&gt;
Blow me, storm the people flies on someday&lt;br /&gt;
叫んでよ、名も無きブルースマンみたいに&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;この歌における “Thunder” とは、何か自分の身に起きた衝撃的な出来事を指すのだろうか。
それはプレスリーの “Love Me Tender” を聴いたときかもしれない。
自分が “THE ANYMAL” というアルバムにいきなり出会ったことなのかもしれない。
名も無きブルースマン──誰も知らないようなバンドにどっぷりハマってしまった、これまでの自分さえ投影しているように思われる。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;語り尽くさないくらいがいいのさ&lt;br /&gt;
さあそろそろ行こうか　古い車で　覚えたての歌を口笛&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;雷に打たれるような、竜巻に吹かれて掻き消されるような衝撃は、語り尽くせてしまうような陳腐な出来事では決して無い。
それをあえて語り尽くそうとしなくたって良い。
「はっきりさせなくてもいい　あやふやなまんまでいい」の精神。
そういうものが無いときっと人生は美しくないと思う。
“THE ANYMAL” という雷に打たれて何かが変わって別の作品が好きになったその過程も、語り尽くす必要なんて無いのかもしれない。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;────&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;歌詞だけを読むと、どこか激しい感情を吐露しているようにも見える。
しかし実際には、この歌のサウンドはアルバム中で最も削ぎ落とされていると言える。
雷に打たれるような衝撃は、語り尽くせないナニカである。
複雑な音楽は何かを「語り尽くそうと」し過ぎている。
だからできるだけ隙間のある音楽にしたのかもしれない。
歌詞の世界観とサウンドの世界観がまさに雷によって引き裂かれ、全体として止揚しているようである。
そう感じたから、この曲が好きなのかもしれない。&lt;/p&gt;</content><author><name>Shunsuke Kando</name></author><category term="music" /><summary type="html">最近 Suchmos の “THE ANYMAL” というアルバムを聴いている。 元々ほとんど知らないバンドで、知っている曲と言えば “STAY TUNE” ぐらいであった。 前に聴いたときは「なんかチャラい感じだな〜」と素通りしていたのだが、この間たまたま再び耳にして「あれ、実は結構良いかも？」と感じ、いくつか曲を聴いてみた。 Suchmos は3枚のフルアルバムと1枚のミニアルバムを出しているが、1stアルバム “THE BAY” と 2ndアルバム “THE KIDS” は STAY TUNE 寄りの曲が多く、全体的にノリノリで夜の首都高あたりで聴きたい雰囲気である。 一方、3rdアルバムである “THE ANYMAL” は明らかに異彩を放っている。 どことなくプログレらしいアプローチもあり、音が削ぎ落とされた雰囲気はゆらゆら帝国の「空洞です」をも彷彿とさせる。 聴いているうちになんだかジャケットが Yes の “Close to the Edge” の色違いに見えてみるし、ANYMAL というタイトルも Pink Floyd の “Animals” から取ってきたんか？と変な憶測をしてしまうほどである（どっちも全然違う作品なのだけど）。</summary></entry><entry><title type="html">眠れません</title><link href="http://localhost:4000/blog/2024/10/20/cantsleep" rel="alternate" type="text/html" title="眠れません" /><published>2024-10-20T00:00:00-07:00</published><updated>2024-10-20T00:00:00-07:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2024/10/20/cantsleep</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2024/10/20/cantsleep">&lt;p&gt;午前3時である。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;先週の火曜日から胃腸炎に罹り、腹痛と頭痛に苛まれ続けた。
数年前からちょくちょく発症しているが今回のはちょっとしつこかった。
昨日まで何かしら生活に支障が出る程度には症状が続いていた。
きついときは一日中横になっていて、かと思えば深夜は腹痛で眠れなかったりと、生活は完全に崩壊した。
もう腹痛もほぼ治ったというのに生活の崩壊だけが残っているのである。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;午前3時である。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;病気の間は研究も休まざるを得なかった。
今はあれもやりたいこれもやりたい状態である。
その上、体調を崩す直前に謎にエレキギターを始めてしまったので、そっちのモチベーションも高い。
研究ができなくて無理やりエレキギターを適当に触ったりしていた（が、それで治りが遅かったのかもしれない）。
ともかく、やりたいこと・やるべきことが溜まりに溜まった状態だ。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;午前3時である。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;眠れない事実に苛まれていたが、落ち着いて状況を俯瞰してみると、
生活は崩れざるを得ず、やりたいことは溢れており、こんな状態で眠れるはずが無いのである。
そういう意味では何も気にせずどんと構えていればよかろう。
幸にして休日なので、どこかで限界がきてどうせ昼まで寝ているのだろう。
それで何の問題ないではないか。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;まあ、でも、何も考えず普通の時間に寝られるのが一番だね。&lt;/p&gt;</content><author><name>Shunsuke Kando</name></author><category term="diary" /><summary type="html">午前3時である。</summary></entry><entry><title type="html">INTERSPEECH2024 参加記・旅行記（その３）</title><link href="http://localhost:4000/blog/2024/10/14/interspeech2024_3" rel="alternate" type="text/html" title="INTERSPEECH2024 参加記・旅行記（その３）" /><published>2024-10-14T00:00:00-07:00</published><updated>2024-10-14T00:00:00-07:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2024/10/14/interspeech2024_3</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2024/10/14/interspeech2024_3">&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://gifdog97.github.io/blog/2024/10/06/interspeech2024_2&quot;&gt;前回の旅行記はこちら&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;行程（再掲）。
本記事では学会後の観光（太字部分）の内容を書くことにする。&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;8/30-31: 移動日（成田 ️→ 上海 → アテネ → コス島）&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;8/31: コス島を少し観光、前泊&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;9/1-5: 学会会期&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;9/6: コス島からアテネへ移動、アテネ観光&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;9/7: アテネ観光&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;9/7-8: 移動日（アテネ → カイロ → 成田）&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&quot;96金-アテネ観光&quot;&gt;9/6(金): アテネ観光&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&quot;コス島からアテネへ移動&quot;&gt;コス島からアテネへ移動&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;日本へ帰るにはコス島からアテネへ乗り継ぐのが便利である。
そこで学会の後に2日ほど時間をとってアテネを観光することにしていた。
少しでも観光の時間を増やすために一番早い便を予約した。
この時間は空港までのシャトルバスが無いためタクシーを手配しておいたのだが、一人乗りなのでかなり割高であった（50€とかした）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;チェックアウトを済ませてロビーに出ると、10人くらい乗れそうなベンツの黒いジャンボタクシーが停まっている。
「これじゃないよな…？」と思いながら恐る恐る声をかけたところ、これだった。
ご丁寧に用意された階段を登り乗り込んでみると、なんだかパーリナイな内装をしていた。
窓枠の下部が謎のモダンな光を放っている。
座席の革はかなりしっかりしていて、充電コンセントもテーブルもある。
今日まで宿泊していたホテルの部屋よりも断然高級感があった。
一瞬50€を許しかけたが、冷静に考えて一人でこんなタクシーに乗る必要は無い。
まあ面白体験の経験値ということで。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;飛行機は定刻通り、1時間ほどでアテネに到着した。
ともかく手荷物が邪魔なので、宿泊先のあるシンタグマへ向かう。
バスで1時間ほどだったが相変わらずバス停のアナウンスが無くて謎だった。
シンタグマはアテネの主要な市街地である。
これまでコス島しか見ていなかったので、だいぶ都会にやってきたなという感じがした。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;チェックインまで少し時間があったためまずはランチとする。
軽く調べて評判が良さそうなお店に入り、なんだか全然分からない肉を注文。
羊と牛をミックスしたソーセージになんかの野菜を乗っけてなんかいろんなソースをかけたものである。
これがめちゃくちゃ美味い。
これまでのギリシャの食事を完全に覆す衝撃的な美味さ。
会計の際にわざわざ「今回の旅で一番美味しかったよ！！」と伝えるほどである。
しかしこれが大きな間違いであった。
このタイミングで今回の旅で初めてチップを要求されたのである。
クレジットカード決済時に自分でチップ額を選択するシステム。
5%、10%、15%から選べるのだが、「一番美味しかったよ！！」とか言ってしまった手前、15%しか選ぶことが出来ない。
基本的に倹約したい質なので、もうちょっと図太ければ自信満々で5%を選択しただろうが、やんぬるかな、自分には到底無理であった。
お人好しめ！
美味かったので良いです！&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/images/posts/2024-10-14-interspeech2024_3/lunch.jpg&quot; width=&quot;640px&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;ゼウス神殿チェックイン&quot;&gt;ゼウス神殿〜チェックイン&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ランチを終えたところで、まだ少しチェックインまで時間がある。
仕方ないので手荷物を引いて軽く観光する。
&lt;a href=&quot;https://hhticket.gr/tap_b2c_new/english/tap.exe?PM=P1P&amp;amp;place=200000000&quot;&gt;Athena’s Combined Ticket&lt;/a&gt; という、主要な遺跡や博物館に出入りできる共通パスを購入していたので、その対象の施設に行きたい。
割と近くに「ゼウス神殿」があるので行ってみることにした。
チェックイン前のためキャリーケースを引きずっていく。&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/images/posts/2024-10-14-interspeech2024_3/zeus1.jpg&quot; width=&quot;640px&quot; style=&quot;margin-bottom: 20px;&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;うむ、工事中。&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/images/posts/2024-10-14-interspeech2024_3/zeus2.jpg&quot; width=&quot;640px&quot; style=&quot;margin-bottom: 20px;&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;元々はめちゃくちゃデカい神殿だったんだなという感じがする。
青空に白い柱が映えまくる。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;良い時間になったのでチェックイン。
普通のビジネスホテル的な部屋で、広くは無いけど綺麗でカビの匂いももちろん無い。
会期中の部屋とは大違い。これだけでどれだけ幸せなことか！
次回からは安いバカンスではなくそれなりのビジネスホテルに泊まろうと心に決める。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;アテネの丘巡り&quot;&gt;アテネの丘巡り&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;軽く涼んでから街を歩き、「ハドリアヌスの図書館」と「ローマのアゴラ」へ。
比較的小さい遺跡だが、街中に突如現れるので少し驚いてしまう。
といっても街は古風でどこか絵本のような雰囲気が漂っており、その中に遺跡も溶け込んでいるように感じた。
でも途中で黒人に「Bro!! Bro!!」「Are you Chinese!?」と声をかけられたのは普通に怖かった。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;アテネにはいくつか丘がある。
丘からの夕日を見てみたいと思いリカヴィトスの丘へ向かった。
暑い中軽いハイキングで少し疲れたが景色は素晴らしい。
見渡す限り白すぎである。&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/images/posts/2024-10-14-interspeech2024_3/lycabettos.jpg&quot; width=&quot;640px&quot; style=&quot;margin-bottom: 20px;&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;そしてここにも猫がいた。
普段別に猫派とかじゃないけどこれはさすがにかわいかった…。&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/images/posts/2024-10-14-interspeech2024_3/cat.jpg&quot; width=&quot;480px&quot; style=&quot;margin-bottom: 20px;&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;しばらく座って夕日を待っていたのだが、18時にしてはどうも明る過ぎる。
ここで気づく。サマータイムである。
日の入りまであと2時間もあるらしい。
さすがにここに2時間もいるわけにもいかないので、仕方なしに別の丘へ移動することに決めた。
水分が不足しそうだったため、不本意ながら6€もするオレンジジュースを購入。
めちゃウマだったのでヨシ。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;オレンジジュースを片手にリカヴィトスの丘を下り、フィロパポスの丘を登る。
どうやらこの辺りはメインストリートらしく、博物館や飲食店も多く見受けられた。
途中でアレオパゴスという小さな岩山があったので登ってみる。
階段がついているので登るのは簡単だが、上は岩がゴロゴロしている。
そしてこの岩がまたかなり滑る上に柵が全く無い。
これは死ねる。&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/images/posts/2024-10-14-interspeech2024_3/areopagus.jpg&quot; width=&quot;640px&quot; style=&quot;margin-bottom: 20px;&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;ついでにここから見るアクロポリスはめちゃくちゃ綺麗だった。
一番綺麗な遠影だと思う。&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/images/posts/2024-10-14-interspeech2024_3/acro_from_areopagus.jpg&quot; width=&quot;640px&quot; style=&quot;margin-bottom: 20px;&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;その後フィロパポスの丘では無事日の入りを眺めることができた。&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/images/posts/2024-10-14-interspeech2024_3/sunset.jpg&quot; width=&quot;640px&quot; style=&quot;margin-bottom: 20px;&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;夜の美術館&quot;&gt;夜の美術館&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;だいぶクライマックス感があるが、すぐそこにアクロポリス美術館があることに気付いたので寄ってみることにした。
ガラス張りのモダンな建物で、大量の彫刻が展示されている。
涼しくて広くて治安良くてサイコーの場所だった。&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/images/posts/2024-10-14-interspeech2024_3/acropolis_museum1.jpg&quot; width=&quot;640px&quot; style=&quot;margin-bottom: 20px;&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;そして外に出ると地下遺跡の発掘跡がダイナミックに展示されている。
カッコ良すぎる。&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/images/posts/2024-10-14-interspeech2024_3/acropolis_museum2.jpg&quot; width=&quot;640px&quot; style=&quot;margin-bottom: 20px;&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;思ったより出費してしまったので夜はそのへんでギリシャヨーグルトを調達し、あとは日本から持ってきたもので間に合わせることにした。
よく動いて疲れたのでぐっすり寝た。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;97土-アテネ観光&quot;&gt;9/7(土): アテネ観光&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&quot;古代アゴラとアクロポリス&quot;&gt;古代アゴラとアクロポリス&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;めっちゃ寝た。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;まずはアクロポリスへ向かう。
昼になると混む上に暑いので地獄なのである。
と、ここでトラブル発生。
なんとアクロポリスだけは共通チケットで予め指定された時間しか入場できないのだという。
確かに時間は指定したが、「この時間から共通チケット利用開始」の意味だと思っていた。
どうやら普通に分かりづらいようで、受付の人が「Oh, again!!」と言っていた。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ということでアクロポリスだけ個別でチケットを買い直す羽目になってしまった。
ここで指定された時間が真昼間。
混む上に暑いという一番嫌な時間だが、メインの遺跡なので行かないわけにも行かず。
分かりづらいのは事実っぽかったしひろゆきばりにゴネれば良かった。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;時間が空いたので、先に隣にある古代アゴラへ。
個別チケットだとアクロポリスの半額以下で入れてしまうが、敷地も広くかなり楽しい遺跡だった。
小さいが博物館的な施設もある。&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/images/posts/2024-10-14-interspeech2024_3/agora2.jpg&quot; width=&quot;640px&quot; style=&quot;margin-bottom: 20px;&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/images/posts/2024-10-14-interspeech2024_3/agora1.jpg&quot; width=&quot;240px&quot; style=&quot;margin-bottom: 20px;&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;いよいよアクロポリスへ。
アテネと聞いて一番最初に思い浮かぶであろうアレである。
昨日に引き続いて丘登り、辿り着いてみると想像以上の凄まじさ。
遺跡の形自体は古代アゴラのそれと同じなのだが、スケールが段違いである。
もちろんかなり復元もしているようだが、こんなにデカいものが古代に存在していたこと自体に純粋に感動してしまう。&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/images/posts/2024-10-14-interspeech2024_3/acro1.jpg&quot; width=&quot;640px&quot; style=&quot;margin-bottom: 20px;&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/images/posts/2024-10-14-interspeech2024_3/acro2.jpg&quot; width=&quot;640px&quot; style=&quot;margin-bottom: 20px;&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;最後の観光ギリシャコーヒーと考古学博物館&quot;&gt;最後の観光：ギリシャコーヒーと考古学博物館&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;さて、まだまだ時間があるので市場へ向かい、飲みたいと思っていたギリシャコーヒーをいただく。
ギリシャコーヒーは淹れ方が特殊。
ブリキ製の小鍋に粉を入れて直接水を注ぎ、熱々の砂に乗せて沸騰させて作る。
それをそのままコップに移すので、当然底に粉が溜まる形となる。
これは気になる！
砂糖を入れると良いとの前情報があったので少し入れてもらった。&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/images/posts/2024-10-14-interspeech2024_3/greece_coffee.jpg&quot; width=&quot;360px&quot; style=&quot;margin-bottom: 20px;&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;味は普通のフィルターコーヒーとはやはり違う。
粉が一緒に少し口に入ってくるので、よりダイレクトにコーヒーを味わえるイメージである。
かといって雑味があるわけでもなく、砂糖の助けもあるかもしれないが、むしろ味わいは優しい。
どこかエスプレッソのようなコクも感じる面白いコーヒーであった。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;さらに時間があったので、30分ほど歩いて考古学博物館へ。
道中でアテネで最も治安が悪いというオモニア地区を通ったが、日中は多少ホームレスがいる程度で（上野の方が多い）、それほど危険は感じなかった。
まあ大通りしか歩かなかったので、ちょっとでも狭い道に入ると危ないのかもしれない。
考古学博物館は昨日のアクロポリス博物館よりも幅広い展示があり楽しかった。
それにしても少しぐらい世界史の勉強をしてから来るべきであった。
知識があればもっと楽しめたと思う。&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/images/posts/2024-10-14-interspeech2024_3/museum.jpg&quot; width=&quot;360px&quot; style=&quot;margin-bottom: 20px;&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;観光に全振りした結果、昼食を食べることに失敗した。
道端で買ったコーラで凌ぐ。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;アテネ空港からカイロ空港へ&quot;&gt;アテネ空港からカイロ空港へ&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;余裕を持って行動し過ぎた結果、空港に着いたところでまだチェックインすら出来なかった。
もう少し観光すれば良かった気もする。
あまり見るものもなかったので、ジェラートを食べながら充電エリアでスマホを充電して過ごす。
チェックインのときに前のご婦人に小声で「STAY」と言われて制されたが、あれはアジア人差別？の一種だったのだろうか。
なんだか気になってしまってそのあと一時的に外国人に近づくのがちょっと怖くなった。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;帰りはカイロ空港で乗り継ぎである。
カイロまでのフライトはかなり空いていて、3列シートの窓際を独り占め出来た。
エジプト航空の機内ビデオは良かった。
金色の線が刻まれた秘宝が眩く光ることでシートベルトのランプを表現していた。
これはエジプトにしか出来ない芸当である。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;それにしても良いフライトであった。
座席は広いし機内食も結構美味しい。
着陸前に暗くなったと思ったら、乗務員が謎のアロマスプレーを噴射しながら通路を歩いていく。
めちゃめちゃシュールなのに結構良い匂いで落ち着いてしまう。
窓から見るアフリカは、思ったよりまばゆかった。&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/images/posts/2024-10-14-interspeech2024_3/africa.jpg&quot; width=&quot;640px&quot; style=&quot;margin-bottom: 20px;&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;カイロ空港&quot;&gt;カイロ空港&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ここはわずか2時間程度のトランジットなのだが、やけに面白い場所であった。
ということで、まさかのカイロ空港で一つ節を設けてしまう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;まずお土産店ではエジプトの石像や秘宝のレプリカが売られている。
これはなかなかシュールである。
そして空港内でよく見かける移動用のカートがめちゃくちゃデカい。
めちゃくちゃデカい上に、クラクションを盛んに鳴らしながら人が死ぬ速度で爆走している。
一応施設の中なんですけど？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;トランジットの手続きを終えた先には、なんと古代エジプトのミニ博物館がある。
200エジプトポンド。
受付で「大体5ドルだよ」と言われたが、後で調べるとほぼ4ドルだった。
適当である。
小さいけどミイラとかも置いてあり、普通に見応えのある展示であった。&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/images/posts/2024-10-14-interspeech2024_3/egypt_museum.jpg&quot; width=&quot;640px&quot; style=&quot;margin-bottom: 20px;&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;搭乗時間になったので、頬杖ついてニヤニヤしながら電話しているスタッフに搭乗券を見せる。
ここでなぜか保安検査と金属探知が入る。
保安検査はやけに中途半端で、パソコンや飲み物を出す必要は無さそうだった。
それなのになぜかわざわざボディチェックがあった。
前の人が足を台に乗せてポケットのチェックを受けていたので自分もそうすると、「やんなくていいよ（笑）」みたいな反応をされてしまった。
なんなんだ。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;日本へのフライトもなかなか面白く、前のモニターでコーランやアラブ音楽を聴くことができた。
そして相変わらずやたら美味しい機内食。
ビーフシチューが出たのだが、これが会期中のホテルで食べた牛肉よりうまい。
そんなことでいいのか。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;カイロ空港とエジプト航空機内だけでかなり楽しい体験をしてしまった。
直行便もあるわけだし、いつかエジプト航空でエジプトに訪れてみたい。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;感想&quot;&gt;感想&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;初めての国際学会ということもありいろいろ心配だったが、そのほとんどが杞憂であった。
全体的に意外となんとかなる。
特に今回はギリシャだったこともあり、空港もホテルもかなり観光客に慣れているように感じた。
おかげで国内旅行の延長ぐらいの気持ちで楽しむことができた。
水分補給はかなり心配していたが、地中海だからかホテルにかなりミネラルウォーターが用意されていたのも良い誤算であった。
学会もかなり充実したもので、今後のモチベーションに繋がった。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ただ、その充実っぷりから勢い余って参加記を書いてはみたが、普通に面倒であることが分かった。
多分もう書きません。&lt;/p&gt;</content><author><name>Shunsuke Kando</name></author><category term="diary" /><category term="conference" /><summary type="html">前回の旅行記はこちら</summary></entry><entry><title type="html">INTERSPEECH2024 参加記・旅行記（その２）</title><link href="http://localhost:4000/blog/2024/10/06/interspeech2024_2" rel="alternate" type="text/html" title="INTERSPEECH2024 参加記・旅行記（その２）" /><published>2024-10-06T00:00:00-07:00</published><updated>2024-10-06T00:00:00-07:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2024/10/06/interspeech2024_2</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2024/10/06/interspeech2024_2">&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://gifdog97.github.io/blog/2024/09/27/interspeech2024_1&quot;&gt;前回の旅行記はこちら&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;行程（再掲）。
本記事では学会会期（太字部分）の内容を書くことにする。&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;8/30-31: 移動日（成田 ️→ 上海 → アテネ → コス島）&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;8/31: コス島を少し観光、前泊&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;9/1-5: 学会会期&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;9/6: コス島からアテネへ移動、アテネ観光&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;9/7: アテネ観光&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;9/7-8: 移動日（アテネ → カイロ → 成田）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&quot;91日-チュートリアル&quot;&gt;9/1(日): チュートリアル&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&quot;会場へ向かうチュートリアルに参加&quot;&gt;会場へ向かう〜チュートリアルに参加&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ホテルの朝食会場でアジア人を見かけ声をかけてみるとNTTの方だった。
朝食の後、一緒にローカルバスのバス停へ向かった。
10分ほど乗車し、そこからさらに5分ほど歩くと会場である。
白を基調とした内装で清潔な印象。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ロゴがあったので記念に写真を撮ってもらった。まぶしそうだね。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/2024-10-06-interspeech2024_2/with_interspeech_logo.jpg&quot; width=&quot;540px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;この日は一日チュートリアルで、午前は「Embracing Inclusivity: Bridging Gaps, Breaking Barriers, and Beyond Challenges in developing real-time embedded conversational AI for assistive technology」に参加した。
初めて海外でアカデミックな話を聞く体験となったが、恐らく一番狭い会場だったためなんだか緊張した。
よりインクルーシブな対話AIを作るためにはどうしたら良いかという話で、なかなか面白かった。
午後は「Recent Advances in Speech Language Models」に参加。
これは自分の専門の内容なのでしっかりと聞いた。
新しい情報が得られたし、現状の課題感も分かり、かなり有意義だったと思う。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;チュートリアルの後にSBIの方と知り合ったのだが、ホテルが同じということで一緒にチェックインデスクまで行くことになった。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;会場近くのホテルへ&quot;&gt;会場近くのホテルへ&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;利便性を重視し、会期中は会場すぐそこのホテルを予約していた。
本当にすぐそこで、なんならこのホテルの中に会場があるとも言えるかもしれない。
チェックイン時に部屋への行き方の案内を受けたが、なんだかよく分からない。
とりあえずエレベーターを降りてみると、すぐに巨大なプールが見える。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/2024-10-06-interspeech2024_2/hotel_pool.jpg&quot; width=&quot;540px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;プールを取り囲むように遊歩道があり、看板に従って進むと二階建のアパート群のようなものが見える。
↑の写真で言うと、奥の方に見えている赤茶色の屋根がそれである。
どうやらここが客室らしい。おびただしい量の建物があって少しビックリした。
プールにすぐアクセスできることもあり、なんだかリゾートホテル感がある（自分は入らなかったが）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ちょっと期待して部屋に入ってみると、おや、ちょっと汚い…それに、どこからともなくカビの匂いがする。
ベッドシーツは清潔だが、小さなアリ？が見える。
Wi-Fiもかなり微弱で、繋がらないことも多々あった。
さらに、夜21時くらいになってもプールサイドで謎のDJイベントをやっている。
それでも宿泊費は初日に泊まったホテルの1.5倍以上…。
場所的な利便性は間違いなく一番だが、会期中ずっとここに泊まることを考えるとなかなか険しい気持ちになってしまった。
今更そんなこと言っても仕方ないので頑張って慣れることにする。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;残念ながら夕飯は付いていないので、この日は日本から持ってきたスープと米で済ませた。
ミネラルウォーターが5Lほど用意されていたためそこはとても助かった。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;92月-学会1日目&quot;&gt;9/2(月): 学会1日目&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;朝食会場はとても広く、そこそこ美味しいと感じた。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;いよいよ会議初日。この日はそれほど自分の興味に沿った発表は無かったが、第二言語獲得や音声翻訳など興味深い話を聞くことができた。
一部のセッションでは通常の発表と別にサーベイトークというものがあり、ミニチュートリアルのようなものを聞くことができる。
昼休みは眠くなってしまったので部屋に戻って横になった。
これができるのはこのホテルの良いところである。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;夜はオープニングレセプションなるものが企画されていた。
会場は市街地方面で学会の会場から歩くと40分ほどかかってしまうのだが、せっかくなので歩いてみることにした。
海沿いを歩くのは気持ちが良い。
明らかに日本の海とは質が違う。色も波も、砂浜の感じも違う。異国に来たと実感させられる。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/2024-10-06-interspeech2024_2/kos_ocean.jpg&quot; width=&quot;540px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;レセプションでは海外の人たちがひたすら社交していた。
知り合い含め日本人の姿もチラホラ見えたが、あまり日本人で群れてしまっても仕方ない（彼らとは国内でもいくらでも会える）と思っていたので、頑張ってその辺の外国人と社交してみようと試みた。
しかし、これは失敗に終わったと言わざるを得ない。
自分はそもそもこういう社交の場はあまり得意ではなく、例え国内会議であっても割り込んでいくのは苦手なのに、まして国際会議で無理なのは当然である。
その辺の道端で知らない人に話しかけるのは割と平気である。
しかし、知らないグループに割って入ることはかなり苦手である。
そして、集団の中で一人でいる人に声をかけることも、なぜか不思議なくらい出来ない。
悲しいかな、レセプション向きの気質ではないのである。
ときどき参加者に話しかけられて少し会話することはあったが、こちらからコミュニケーションを取りに行くことはついぞ出来なかった。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;レセプションはもう少し続きそうだったが、帰りのバスの時間が近づいてきたので帰ることにした。
バスはこの後も数本あったが、一番最初のバスに乗りたかったのである。
バス停には人が数人いて、レセプション会場とは違う落ち着いた雰囲気にほっとした。
ふと、一人で待っている外国人に話しかけてみようという気持ちになった。
「バスを待っているんですか？」と声をかけると、「そうだ」と答えた。
彼はドイツの言語学者で、自分の専門とも少し被っていたため話が弾んだ。
バスの中でも、ホテルに着くまでずっと話をした。
INTERSPEECHの参加者は意外と自然言語そのものへの興味が薄い人が多いのではないかと聞いてみると、同意してくれた。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;レセプションはなんとも散々だったが、帰りのバスで心から良い交流ができたので上出来である。
自分にとって忘れられない体験となった。
なんだか元気が出てきて、風呂場で洗濯をして、外に干して、そのままぐっすりと眠った。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;93火-学会二日目&quot;&gt;9/3(火): 学会二日目&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;昨晩干した洗濯物がかなり乾いている。
あまりしっかり絞りきれなかったので心配だったがさすが地中海である。
朝8:30からキーノートだったが、ほぼ眠くならないことに気が付く。
だいぶギリシャの時間にも慣れてきたようだ。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;この日は自分のポスターセッションの日である。
内容が内容なので他と比べると人気があるとは言えなかったが、2時間のうち7割ぐらいは人がいたような気がする。
いろいろな質問を受け、特にCTC周りの議論は勉強になったと思う。
たまたま前日にCTCの専門家（高城さん）と会話したことが功を奏して、かなりしっかりと質疑・議論ができた（ありがとう！）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;この日はホテルのランチを予約していた（30ユーロもするので毎日は無理）。
朝食と比べてかなり豪華で美味しかった。
この日は節約のために夕食無しで済ませたかったので、はち切れんばかりに食べた。
したがって午後のセッションはめちゃくちゃ眠かった。
でも最後の離散表現のセッションはめちゃくちゃ楽しかった。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ホテルに戻ってからバーでビールを頼むとなぜか無料だった。
宿泊料の高さの理由が今更分かった。もっと早く気が付くべきだった！&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;94水-学会三日目&quot;&gt;9/4(水): 学会三日目&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;この日は音声処理とNLPを接続する研究や第一言語獲得に関する研究など、面白い発表がいろいろあり充実していた。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;夜は近くのホテルでバンケットがあったが、エントランスからして明らかに自分の泊まっているホテルより豪華である。
バンケットをやるぐらいなのでそれなりに良いホテルなのだろう。
初日のレセプションは立食だったが、こちらは円形のテーブルが複数用意されている。
食事は食べきれないほど種類が多く、どれも美味しそうである。
今回はとりあえず席につけばコミュニケーションが始まるはずなのだが、やっぱりオロオロしてしまう。
食事を山盛りにした皿を手に15分くらい彷徨っていると、見るに見かねたホテルのスタッフに「ここ空いてるぞ」と言われた。
情けない…と思いつつ隣の人にご挨拶。
隣はカナダ人とスウェーデン人のペアで、適当に雑談した。
その後にアメリカ人の方がやってきて、ギリシャの観光について話を聞くことができた。
話してみるとみんなめちゃくちゃ優しくてなんだかホッとした。
アメリカ人の方にオススメされたOUZO（ウゾ）というアニス酒を飲んでみたところ、めちゃめちゃ美味しい。
だいぶ強い酒だが、しっかり二杯飲んでしまう。
すっかり上機嫌になってその辺の日本人とも交流しまくった。
良いだけ飲んでふらふらとホテルに戻りベッドに横たわったところで、死ぬほど酔っ払っていることに気が付く。
気合いでシャワーは浴びたものの、頭がグルグルして全然眠れない。
結局朝方5:00ぐらいまで身をよじり続ける謎の夜を過ごしてしまった。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;95木-学会四日目&quot;&gt;9/5(木): 学会四日目&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;学会最終日。この日も朝からキーノートだったが、ちゃんと二日酔いでちゃんと寝坊したので朝食を後回しにした。
そのあとの午前セッションは面白い話がいくつかあったが、午後はあまり興味のあるセッションが無かった。
そこで、クロージングまで軽く周囲を散策することに決めた。
ローカルバスに乗って市街地の反対方向に行くとTherma Beachという温泉が湧き出すビーチがあるらしい。
初日にバスを降りたあたりの場所まで歩いてみるが、バス停が見つからない。
このあたりかな？というところに立っているとバスがやってきた。そしてそれはそのまま素通りして、今いるところから100mほど先に停車した。
あそこ！？焦って走り出したが遅かった。そのままバスは出発してしまった。
そしてTherma Beach行きのバスはこれが最終なのであった…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;気を取り直してどこか別のところへ行くバスが無いか調べる。
Therma Beachの手前のAg Fokasというビーチまで行くバスは結構あるようだ。
しかし、直近のバスに乗ってしまうとクロージングに間に合わない。
そこで、今は会場の周りを散策して、クロージングのあとにAg Fokasへ行くことにした。
会場のすぐそこにも丘のような場所があったので、そこを登ったら良い景色が見られるのではないかと思った。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;丘へと続く脇道へ入ってすぐに異様な音が聞こえてきた。
重たい金属がぶつかり合うような音がいくつも折り重なって聞こえてくる。
おそるおそる歩みを進める。
音がだんだん大きくなってきて、次第に林に囲まれただたっ広い草原が見えてきた。
そこにいたのは、あり得ない数のヤギであった。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/2024-10-06-interspeech2024_2/goat.jpg&quot; width=&quot;540px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;夢？？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;柵もないので平気で道路まで侵食してくる。
立ち上がってその辺の木にしがみついて何かを食べているヤギもいた。
なんだか分からないがきっと近くに大ヤギ主がいるのだろう（それを大ヤギ主と呼ぶかはともかく）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;丘の道は砂埃が立っていて、靴はすっかり白く汚れてしまう。
しかしこのハイキングの決断は大正解で、とても綺麗な景色を見ることができた。
登山同様、頑張って歩いた者の特権である。
コス島はつくづく青と白に映える場所である。ギリシャ国旗がその二色なのも頷ける（ちなみに実際には、青は海を、白は空を意味するらしい。建物や砂浜ではない）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/2024-10-06-interspeech2024_2/hiking1.jpg&quot; width=&quot;540px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/2024-10-06-interspeech2024_2/hiking2.jpg&quot; width=&quot;540px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;45分の運動を終え、クロージングに参加。
来年以降のINTERSPEECHの情報などが解禁されていたが、参加はしなくても良かったような気がする。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;クロージング後、すぐにAg Fokasへ向かうバスに乗り込む。
今度は乗り場を間違えなかったが、終点で降り損ねてしまい転回場所までやってきてしまう。
そもそもコス島のバスはなぜか何もアナウンスしない。電光掲示板もない。
だから頑張ってGoogle Mapを目で追うしかないのだが、Ag Fokasはバス停の場所がよく分からなかったので降り損ねてしまったのである。
運転手さんに「ごめんね」と言われたが、転回場所は終点からそれほど距離はなく、むしろ小高い丘で景色も良いのでそのまま降ろしてもらった。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/2024-10-06-interspeech2024_2/agfokas.jpg&quot; width=&quot;540px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ag Fokasには数軒小さなホテルがあり、あとは特に何も無かった。
丘に続く道があったので登ってみると、野生のヤギと飼われているヤギがいた。
先ほどのようなバカみたいな量ではなく、常識的な量である。
30分ほど適当に散策して帰りのバスに乗り込んだ。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;この日だけはホテルで夕食を予約していたので、学会お疲れ様の気持ちでたらふく食べた。
酒も飲みたかったが、昨日の分が残っている実感があったのでビールとジントニックで終わりにした。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;かくして学会会期は終了した。
総じてとても楽しい学会であった。
Yossi Adiと時間をとって話せば良かった、それだけがちょっと後悔。
それにしても渡部先生は凄かった。
チュートリアルも座長もパネルディスカッションもサーベイトークも発表者もやっていた。
伝説である。&lt;/p&gt;</content><author><name>Shunsuke Kando</name></author><category term="diary" /><category term="conference" /><summary type="html">前回の旅行記はこちら</summary></entry><entry><title type="html">INTERSPEECH2024 参加記・旅行記（その１）</title><link href="http://localhost:4000/blog/2024/09/27/interspeech2024_1" rel="alternate" type="text/html" title="INTERSPEECH2024 参加記・旅行記（その１）" /><published>2024-09-27T00:00:00-07:00</published><updated>2024-09-27T00:00:00-07:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2024/09/27/interspeech2024_1</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2024/09/27/interspeech2024_1">&lt;p&gt;※ちょっと前までなんとなくですます調でブログを書いていたが、なんだか表現が制限される実感があったので、今回からは特に丁寧な言い回しはしないことにする。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://interspeech2024.org/&quot;&gt;INTERSPEECH2024&lt;/a&gt; に現地参加した。
会期は2024年9月1日（日）〜5日（金）で（1日はチュートリアル）、開催地はギリシャのコス島である。
自分の発表は以下であった。&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.isca-archive.org/interspeech_2024/kando24_interspeech.html&quot;&gt;Textless Dependency Parsing by Labeled Sequence Prediction&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;国際学会に現地参加するのは初めてで、なんなら海外自体が実質ほぼ初めてみたいなものだったので、正直楽しみより不安が勝っていた。
結果的にはいろいろ盛り沢山でかなり良い体験となったので、ブログに参加記・旅行記を書いてみる。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今回の行程は以下の通り。
記録が結構長くなりそうなので、本記事では学会前日まで（太字部分）の内容を書くことにする。&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;8/30-31: 移動日（成田 ️→ 上海 → アテネ → コス島）&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;8/31: コス島を少し観光、前泊&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;9/1-5: 学会会期&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;9/6: コス島からアテネへ移動、アテネ観光&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;9/7: アテネ観光&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;9/7-8: 移動日（アテネ → カイロ → 成田）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&quot;830金&quot;&gt;8/30(金)&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&quot;成田から乗継地の上海へ&quot;&gt;成田から乗継地の上海へ&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;この日は夜の便で成田空港を発つ日である。
成田空港自体は国内旅行で何度か使ったことがあるが、いつも第三ターミナルで、第二ターミナルは初めてであった。
と言っても目新しいことと言えばパスポートを出したことぐらいで、思ったよりあっさりチェックインが出来た。　
また、成田のカードラウンジでは缶ビールがサービスされることが分かった。素晴らしいことです。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;航空会社は吉祥航空。
時間的に食事は出ないと思い込み空港でたらふく肉を食べておいたのだが、なんかおやつみたいのが出た。
これは早速予想外。味は普通。
3時間ほどで乗継先の浦東空港（上海）に到着。
時差が1時間あるのでちょっと感覚が狂うが、一応日付を跨いでの乗り継ぎとなる。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;831土&quot;&gt;8/31(土)&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&quot;上海からアテネへ&quot;&gt;上海からアテネへ&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;現地時間22時ごろ、浦東(プドン)国際空港に到着。乗継時間は2時間ほど。
足りないかと思って心配だったが結局だいぶ余裕があった。
中国はなかなか警備が厳重で、乗継デスクでは受託手荷物の暗証番号を聞かれた。
「物理キーです」と伝えたら「ここで待ってろ」と言われたので何か手続きが必要なのかと思いきや、そのまま何事もなくチェックイン。
デスクの横で一人ポツンと15分くらい立っていたあの時間はなんだったのかと思ったが、もしかすると「待ってろ」と言われて待てる程度の人間であることを確認されたのかもしれない。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;現地時間0時15分の便にて、ほぼ定刻通りに離陸。
ここからアテネ空港までは11時間ほど、これまで経験したことのない長距離フライトである。
成田→上海便が狭かったのでビビっていたが、流石に上海→アテネ便はやや広くて安心。
時間的には完全に深夜なのですぐに眠りたかったのだが電気が一向に消えない。
それどころか離陸して1時間くらいで機内食が提供された。
どう考えても時間変じゃない？？と思ったが国際便とはどうもそういうものらしい。
機内食は合計2回出て、ピザトースト的なものと焼きそば的なもので割と美味しかった。
機内ではしょっちゅう中国人と勘違いされ、乗客や客室乗務員の方に中国語で話しかけられて困った。
一応ほんの少し中国語を勉強しているので、飲み物の希望を尋ねられたときに「shuǐ」と言ってみたのだが、「water?」とやんわり確認されてしまった。
発音が難しい言語であるとはいえ「水」も満足に言えないようでは困ったものである。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;疲れていたのか機内では意外と寝ることができた。
今回分かったこととしては、ネックピローは無い方が良い、耳栓は無くても眠れる、寝ていると激烈に喉が渇くので飲み物を用意すべき、といったところである。
目が覚めてから着陸までは機内モニターですずめの戸締りを見た。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;アテネからコス島へ&quot;&gt;アテネからコス島へ&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;アテネに到着したのは現地時間で朝7時半。
日本との時差は6時間なので、日本では昼下がりといったところである。
昼下がりに1日が始まるというのは何とも奇妙な感覚だ。
初めてのヨーロッパで、当然ながら周りも西洋人ばかりで新鮮ではあったのだが、空港の中というものはなんやかんやで国際的に画一化されているようで、海外に来た実感はまだ薄かった。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;航空会社がエーゲ航空に変わるため、一旦荷物を受け取ってチェックインをする。
ここも乗継が2時間しか無かったのだが、案外余裕があって良かった。
ゲート前のカフェで冷たいコーヒーは何があるか聞いてみるも「アメリカーノ」しか聞き取れない。
これ聞き直しても分からんなとなったのでひとまずアメリカーノを頼んだ。
美味しかったけど特に日本と差があるわけでは無かった気がする。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ゲートから機体まではバスに乗車。
ここでICASSP読み会で知り合った高城さんとそのご一行に遭遇。
そしてまさかの（言わずと知れた）渡部先生と遭遇。
講演を聞いたことはあるが、きちんと対面でお会いするのは初めてである。
コス島へ行く飛行機は限られているので、日本からアテネ経由で来る人と被る可能性はそれなりにあったが、アメリカから来た渡部先生と被るのはかなり偶然だった。
せっかくなので軽くご挨拶と会話をした。
「NLPから音声に来る人は貴重」とのことだったので、頑張りたい気持ちになった。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;飛行機に乗り込んだが、どうやら遅れている様子。
機長の英語があまりに謎でなぜ遅れているかはついぞ分からなかった。
結局1時間ほど機内で待ってようやく離陸。
小さめの機体でワクワク感のあるフライトであった。
着いてみるとさすがにこじんまりとした空港で、お店もパン屋さんぐらいしか無かった。
このあとは空港から市街地までバスに乗る予定だったが、遅れた関係で一本後のバスに変えざるを得なかったので適当に作業しながら過ごした。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;コス島ゆる観光&quot;&gt;コス島ゆる観光&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;市街地に向かうバスには地中海の太陽が差し込み、クーラーもあまり効いておらず灼熱であった。
30分ほど耐えて市街地へ到着。今日はここに宿を予約している。
会場のKipriotis International Convention Center (KICC)は市街地からローカルバスで10分ほどの位置にあるため、
会期中は市街地に泊まるとやや不便と判断し、会場すぐそこの別のホテルに宿泊することとなる。
結局交通の利便性はそれほど悪くなかったのだが、なにぶんローカルバスの時刻表が事前に調べ切れていなかったので仕方ない。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;さて、実は海外のホテルに一人で宿泊するのは初めてである。
なんとなく不安はあったのだが、朝食付きで100ユーロの割にかなり清潔で感動した。
恐らくかなり当たりのホテルだったのではなかろうか。
トイレに紙が流せない（ゴミ箱に入れる）ことには軽くカルチャーショックを受けたが。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/2024-09-27-interspeech2024_1/hotel_1.jpg&quot; width=&quot;560px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;窓からのオーシャンビュー。
夜景もとても綺麗であった。
ちなみに海を隔てて向こうに見えるのはトルコのボドルムである。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/2024-09-27-interspeech2024_1/hotel_2.jpg&quot; width=&quot;560px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/2024-09-27-interspeech2024_1/hotel_3.jpg&quot; width=&quot;560px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;部屋で落ち着いていると時刻は既に16時近くになっていたが、せっかくなので軽くコス島の市街地を観光する。
雰囲気を感じ取れる程度には楽しむことができたと思う。&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;コス島の散歩道。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/2024-09-27-interspeech2024_1/pathway.jpg&quot; width=&quot;360px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;ローマ劇場（Roman Odeon）。２世紀に作られたらしい。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/2024-09-27-interspeech2024_1/Roman_Odeon.jpg&quot; width=&quot;560px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Casa Romana。こちらも２世紀頃のもの。割とこじんまりとした施設で、美術品の展示が主体。中心部にこんな感じの庭がある。ギリシャにやって来た感。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/2024-09-27-interspeech2024_1/Casa_Romana.jpg&quot; width=&quot;560px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;古代アゴラ（Ancient Agora）。紀元前４世紀頃のもの（！）。アテネにも同名の有名な遺跡がある（最終日に行くことになる）。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/2024-09-27-interspeech2024_1/Ancient_Agora.jpg&quot; width=&quot;560px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;とまあ、それっぽい場所にはいろいろ行ったのだが、「Roman とか Romana とか言うけど、ギリシャとローマとどんな関係があるんだっけ？」というかなりトホホな前提知識でノコノコやって来てしまったので深く楽しむことが出来なかったと思う。
このあとも「次は世界史を勉強してから行こう」という思いにさせられる体験を沢山することになる。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3時間ほど歩き回りお腹が空いたので、ギリシャ料理のギロス（gyros）を食べた。10€くらい。
ケバブっぽい食べ物でなかなか美味しかった。
デザートも頼んでいたのだが、ギロスが想定の2倍ぐらい量があったのでキャンセルして代わりにビールを頼んだ。
「欧米は食事の量が多い」ということを身を持って体感できた。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/2024-09-27-interspeech2024_1/gyros.jpg&quot; width=&quot;560px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;部屋に戻り風呂に入ろうとすると「Shower Gel」なるものを発見。
要するにボディソープらしいのだが、泡風呂もできるという。
ワクワクで試してみたが全く泡立たずしょんぼりした。
シャンプーもほとんど泡が立たず、海外ってそういうものなのだろうか？と思った。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;といった感じで学会前日は終了。
思えばずっと起きっぱなしでよくこれだけ動けたものだ。
地中海の海の景色や古代の遺跡は日本では決して目に出来ないもので、何か脳を興奮させる物質が出ていたのかもしれない。
満足感の中で夜はぐっすり寝た。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;P.S. アテネも然り、ギリシャではそこかしこに猫が寝転んでいる。暑いよな..分かるよ…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/2024-09-27-interspeech2024_1/cat.jpg&quot; width=&quot;360px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Shunsuke Kando</name></author><category term="diary" /><category term="conference" /><summary type="html">※ちょっと前までなんとなくですます調でブログを書いていたが、なんだか表現が制限される実感があったので、今回からは特に丁寧な言い回しはしないことにする。</summary></entry><entry><title type="html">デスモグレイン</title><link href="http://localhost:4000/blog/2024/09/20/desumo" rel="alternate" type="text/html" title="デスモグレイン" /><published>2024-09-20T00:00:00-07:00</published><updated>2024-09-20T00:00:00-07:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2024/09/20/desumo</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2024/09/20/desumo">&lt;p&gt;数ヶ月ほど前から、右足の親指の関節のところに大きな魚の目ができて困っていた。
普段の生活には支障は無いのだが、クライミングシューズを履くと傷んでしまって登れないのである。
クライミングシューズは、出来るだけ小さいものを履くことでつま先での踏み込みがしやすくなって有利になるものである。
しかし、その弊害としてタコや魚の目ができやすくなってしまったり、それが痛みに繋がったりしてしまうわけである。
特に魚の目は角質が皮膚の深くまで侵食することで芯が出来てしまうので、圧迫されると痛みやすい。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;こういうのは何科に行けば良いのかよく分からなかったので調べたところ、どうも皮膚科で良いらしいことが分かり、先日早速行ってきた。
事前に調べたところによると、その場で液体窒素で凍らせて一気に剥がすという荒療治が行われることもあるという。
すぐに治るのは嬉しいが、その後当然痛むとのことで、来週クライミングの予定を控えている身としてはやや心配であった。
今回行った病院ではそのような治療が行われることはなく安心した。
処置の内容としては、まず出っぱっている角質を優しいピーラーのような専用の器具で削る（なんと市販されているらしい。世の中にはいろいろな需要がある）。
自分の一部がスルスルと削られていく様子はどこか爽快であった。
その後、「スピール膏」という貼り薬の説明を受ける。
エセドイツ語のようなこの軟膏には角質を柔らかくする作用があるという。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;帰宅後、「スピール膏」がやや気になり改めてちょっと調べてみた。
その効果はなかなか絶大のようで、どのWebページにも「必ず患部より小さく切って貼ること」と書いてある。
大きく貼ってしまうと、健康な皮膚が影響を受けて痛んでしまうとのこと。
病院ではそんな説明は受けなかったような気がするし、むしろ気持ち大きめに張る方が安心かな？と考えてしまっていたので、調べておいて良かった。
どういう仕組みで角質に効くのかも気になってさらに調べたところ、スピール膏に含まれる「サリチル酸」という成分が角質と皮膚の間の「デスモグレイン」というタンパク質を溶かす、ということらしい。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;デスモグレイン。&lt;strong&gt;デスモグレイン&lt;/strong&gt;。
なんとおぞましい名前であろうか。
RPGであれば、魔族の中でも特に強力なボスの名前であり、ラスボスであってもおかしくない凄みがある。
なんならちょっと調べてみたところ&lt;a href=&quot;https://ja.namu.wiki/w/%EB%8B%A4%EB%A6%AC%EC%98%A8%20%EB%AA%A8%EA%B7%B8%EB%A0%88%EC%9D%B8&quot;&gt;ダリオン・モグレイン&lt;/a&gt; という非常によく似た名前のゲームキャラクターが実在した。
そのビジュアルがこちら。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/2024-09-20-desumo/mograine.png&quot; width=&quot;280px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;想像通りどころか、想像を上回っているではないか。
こいつの正体が実際には「タコや魚の目の角質と健康な皮膚との間を繋ぐタンパク質」だなんてちゃんちゃらおかしい。
そしてこれに立ち向かうのが「スピール膏」というのもなんと頼りない。
そもそもタコだの魚の目だの、この業界のネーミングはちょっとお魚の世界観が過ぎるのではなかろうか。
そんな能天気な世界に「デスモグレイン」とはいかがなものか。
「フジツボ」とでも名付けておけばよろしい。
いやはや、ネーミングとはとかく奇妙なものである。&lt;/p&gt;</content><author><name>Shunsuke Kando</name></author><category term="diary" /><summary type="html">数ヶ月ほど前から、右足の親指の関節のところに大きな魚の目ができて困っていた。 普段の生活には支障は無いのだが、クライミングシューズを履くと傷んでしまって登れないのである。 クライミングシューズは、出来るだけ小さいものを履くことでつま先での踏み込みがしやすくなって有利になるものである。 しかし、その弊害としてタコや魚の目ができやすくなってしまったり、それが痛みに繋がったりしてしまうわけである。 特に魚の目は角質が皮膚の深くまで侵食することで芯が出来てしまうので、圧迫されると痛みやすい。</summary></entry></feed>