<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.10.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2024-09-20T06:10:33-07:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Home</title><subtitle>personal description</subtitle><author><name>Shunsuke Kando</name><email>skando@is.s.u-tokyo.ac.jp</email></author><entry><title type="html">デスモグレイン</title><link href="http://localhost:4000/blog/2024/09/20/desumo" rel="alternate" type="text/html" title="デスモグレイン" /><published>2024-09-20T00:00:00-07:00</published><updated>2024-09-20T00:00:00-07:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2024/09/20/desumo</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2024/09/20/desumo"><![CDATA[<p>数ヶ月ほど前から、右足の親指の関節のところに大きな魚の目ができて困っていた。
普段の生活には支障は無いのだが、クライミングシューズを履くと傷んでしまって登れないのである。
クライミングシューズは、出来るだけ小さいものを履くことでつま先での踏み込みがしやすくなって有利になるものである。
しかし、その弊害としてタコや魚の目ができやすくなってしまったり、それが痛みに繋がったりしてしまうわけである。
特に魚の目は角質が皮膚の深くまで侵食することで芯が出来てしまうので、圧迫されると痛みやすい。</p>

<p>こういうのは何科に行けば良いのかすら分からなかったので調べたところ、どうも皮膚科で良いらしいことが分かり、先日早速行ってきた。
事前に調べたところによると、その場で液体窒素で凍らせて一気に剥がすという荒療治が行われることもあるという。
すぐに治るのは嬉しいが、その後当然痛むとのことで、来週クライミングの予定を控えている身としてはやや心配であった。
今回行った病院ではそのような治療が行われることはなく安心した。
処置の内容としては、まず出っぱっている角質を優しいピーラーのような専用の器具で削る（なんと市販されているらしい。世の中にはいろいろな需要がある）。
自分の一部がスルスルと削られていく様子はどこか爽快であった。
その後、「スピール膏」という貼り薬の説明を受ける。
エセドイツ語のようなこの軟膏には角質を柔らかくする作用があるという。</p>

<p>帰宅後、「スピール膏」がやや気になり改めてちょっと調べてみた。
その効果はなかなか絶大のようで、どのWebページにも「必ず患部より小さく切って貼ること」と書いてある。
健康な皮膚が影響を受けて傷んでしまうとのこと。
病院ではそんな説明は受けなかったような気がするし、むしろ気持ち大きめに張る方が安心かな？と考えてしまっていたので、調べておいて良かった。
どういう仕組みで角質を剥がすのかが気になってさらに調べたところ、スピール膏に含まれる「サリチル酸」という成分が角質と皮膚の間の「デスモグレイン」というタンパク質を溶かすことが原因だという。</p>

<p>デスモグレイン。<strong>デスモグレイン</strong>。
なんとおぞましい名前であろうか。
RPGであれば、魔族の中でも特に強力なボスの名前であり、ラスボスであってもおかしくない凄みがある。
なんならちょっと調べてみたところ、<a href="https://ja.namu.wiki/w/%EB%8B%A4%EB%A6%AC%EC%98%A8%20%EB%AA%A8%EA%B7%B8%EB%A0%88%EC%9D%B8">ダリオン・モグレイン</a> という非常に似た名前のゲームキャラクターが存在した。
そのビジュアルがこちらである。</p>

<p><img src="/images/posts/2024-09-20-desumo/mograine.png" width="280px" /></p>

<p>想像通りどころか、想像を上回っているではないか。
こいつの正体が実際には「タコや魚の目の角質と通常の皮膚との間を繋ぐタンパク質」だなんてちゃんちゃらおかしい。
そしてこれに立ち向かうのが「スピール膏」というのもなんと頼りない。
そもそもタコだの魚の目だの、この業界のネーミングはちょっとお魚の世界観が過ぎるのではなかろうか。
そんな能天気な世界に「デスモグレイン」はいかがなものか。
「フジツボ」とでも名付けておけばよろしい。
いやはや、ネーミングとはとかく奇妙なものである。</p>]]></content><author><name>Shunsuke Kando</name><email>skando@is.s.u-tokyo.ac.jp</email></author><category term="diary" /><summary type="html"><![CDATA[数ヶ月ほど前から、右足の親指の関節のところに大きな魚の目ができて困っていた。 普段の生活には支障は無いのだが、クライミングシューズを履くと傷んでしまって登れないのである。 クライミングシューズは、出来るだけ小さいものを履くことでつま先での踏み込みがしやすくなって有利になるものである。 しかし、その弊害としてタコや魚の目ができやすくなってしまったり、それが痛みに繋がったりしてしまうわけである。 特に魚の目は角質が皮膚の深くまで侵食することで芯が出来てしまうので、圧迫されると痛みやすい。]]></summary></entry><entry><title type="html">早川義夫と森田童子</title><link href="http://localhost:4000/blog/2024/09/12/hayakawa_morita" rel="alternate" type="text/html" title="早川義夫と森田童子" /><published>2024-09-12T00:00:00-07:00</published><updated>2024-09-12T00:00:00-07:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2024/09/12/hayakawa_morita</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2024/09/12/hayakawa_morita"><![CDATA[<p>一昔前のやたら悲しい日本の音楽が好きである。</p>

<p>最近、<strong>早川義夫</strong> という歌手の存在を知った。
きっかけは筋肉少女帯の「人間のバラード」という曲である。
元々この曲は大好きで時々聴いていたのだが、先日また聴こうと思い検索したときに早川義夫によるカバーが見つかった。
なんでも原曲のピアノおよびバックコーラスも早川義夫だという。
いやはや気がつくのが遅かった。</p>

<p>その悲しい歌声に惹かれて他の曲も聴いてみたが、どれもとても暗く、ときにユーモラスで素晴らしい歌手だと思った。
個人的に楽器隊が極度に少ない形式の音楽が好きであることもあり、そこもとても気に入っている。
歌詞は非常にストレートに暗いものである。</p>

<div class="embed-container">
    <iframe class="youtubeManager" src="https://www.youtube.com/embed/bMoFQV0uqeg" width="560" height="315" frameborder="0" allowfullscreen="true">
    </iframe>
  </div>

<p>「躁と鬱の間で」は、不安定な心の様子を痛烈にまっすぐに表現した曲である。
表現の面でも面白い部分があり、「後悔と嫌悪の連続」というネガティブな詩がメジャー調のコードで解決されることで「躁鬱感」が醸し出されている。
最近の個人的な関心は「いかにして矛盾と格闘し止揚するか」にあるので、そういった意味でもシンパシーを感じるものである。
尤も、この歌は上昇を諦めてしまっているようにも思われるのだが、諦めもまた止揚なのかもしれない。</p>

<p>楽器隊が少なく且つストレートに暗い歌手として <strong>森田童子</strong> がいる。
5年ほど前、兄と二人暮らしをしているとき、兄がなぜか昭和のヒットソングメドレーのようなものをスピーカーから垂れ流していたときに一際異彩を放っていたことをきっかけに知った。
歌手名を知ろうともスピーカーから流れた音しかヒントが無かったが、わざわざ兄に巻き戻してもらうのもなんだか恥ずかしく、聞こえてきた歌詞の断片をもとにウェブで検索して探し出したものである。</p>

<div class="embed-container">
    <iframe class="youtubeManager" src="https://www.youtube.com/embed/VPoGuaH29MQ" width="560" height="315" frameborder="0" allowfullscreen="true">
    </iframe>
  </div>

<p>このとき聴いたのが代表曲「僕たちの失敗」である。
過去と今との引き裂かれの中で、僕だけがずっとだめなまま生き続けてきた。
そんな寂しさを感じる曲だと思う。
同じメロディーを朗々と繰り返す形式も最近のお気に入りである。</p>

<p>なぜこんなに暗い曲が好きなのか？
あまり深く考えたことはなかったが、心から楽しいと思った経験があまり無いことが原因なのかもしれない。
何かが楽しいと思っても、どこか冷めてしまっているところがある（もちろん、それが悪いことだとは思っていない。なんならただのキモい勘違いかもしれない）。
仮にそうだとすれば、逆に楽しい音楽を聴いてもあまり何も感じることができず、暗いもの（あるいは明確な感情を超えたもの）に同情や感動を感じるのも分からなくはない。</p>

<p>暗いことは悪いことではない。心から充実していると思う。</p>]]></content><author><name>Shunsuke Kando</name><email>skando@is.s.u-tokyo.ac.jp</email></author><category term="music" /><summary type="html"><![CDATA[一昔前のやたら悲しい日本の音楽が好きである。]]></summary></entry><entry><title type="html">ベイカーベイカーパラドクス</title><link href="http://localhost:4000/blog/2024/08/17/baker" rel="alternate" type="text/html" title="ベイカーベイカーパラドクス" /><published>2024-08-17T00:00:00-07:00</published><updated>2024-08-17T00:00:00-07:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2024/08/17/baker</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2024/08/17/baker"><![CDATA[<p>「ある人の容姿や趣味、人柄、口癖まで思い出せるのに、名前だけ思い出せない」現象のことを「<a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/ベイカーベイカーパラドクス">ベイカ－ベイカーパラドクス</a>」と呼ぶそうです。
Wikipedia の説明によれば、人の知識はシソーラス的なネットワーク構造を有しているため、名前のような恣意的な概念は他の概念と結びつきにくく、貧弱なネットワークしか構築できない、とのことです。
これはあくまで一つの説だとは思いますがなかなか面白い話だと思いました。</p>

<p>関係しそうな話として、自分は音楽が好きな割に、曲のタイトルやアーティストの名前を覚えるのが苦手です。
ものすごく好きな曲でもう何度も聴いているのにいまだに名前を覚えていないという曲が沢山あります。
特に国外の音楽に顕著で、英語以外の言語だと特に厳しいものがあります。
例えば以下の曲はかなり何度も聴いているのにタイトルを全く覚えていませんでした。</p>

<div class="embed-container">
    <iframe class="youtubeManager" src="https://www.youtube.com/embed/lnHiyAa_mig" width="560" height="315" frameborder="0" allowfullscreen="true">
    </iframe>
  </div>
<div class="embed-container">
    <iframe class="youtubeManager" src="https://www.youtube.com/embed/zYijx4MJ5b0" width="560" height="315" frameborder="0" allowfullscreen="true">
    </iframe>
  </div>
<div class="embed-container">
    <iframe class="youtubeManager" src="https://www.youtube.com/embed/Jz_Sqv_t3zY" width="560" height="315" frameborder="0" allowfullscreen="true">
    </iframe>
  </div>

<p>もちろん、だからといって自分にとってその曲の価値が失われるわけでは全くありません。
自分はとにかく全体として聴いていて面白い！と感じられる音楽が好きで、曲のタイトルについてはいっそどうでも良いと思っている節があります。
これに付随して歌詞なんかもほとんど聴かないことが多いです。
例えば平沢進は好きですが、歌詞について考えたことはほとんどありません（こういうのは邪道と思われるかもしれませんが）。
基本的に音楽のメッセージ性？みたいなものには無頓着で、面白いことをやっているならそれで良いと思ってしまいます。
プログレが好きな時期もありましたが、コンセプトアルバムとしてのメッセージにはほとんど興味が無く、演奏技術や曲そのものの楽しさ・情感に感動を覚えていました。</p>

<p>ただ最近は少し視野を広げていて、ちゃんと歌詞も聴いてみることが増えました。
こうやって聴いてみると曲に対する感動が一層増し、歌詞もセットで一つの作品だったんだなあという気持ちになります（当たり前）。
何よりだんだん曲とタイトルと結びつくようになっていって、タイトルを覚えられるようになってきましたし、タイトルまでセットで一つの作品だったんだなあという気持ちになってきました（当たり前）。
覚える必要があるのかというとよく分かりませんが、まあ人とコミュニケーションを取るときには名前を知っていた方が便利です。
でも人と音楽談義をする気もないので、やっぱり覚える必要は無い気もしてきました。</p>

<p>結論、歌詞のある音楽は歌詞もセットで一つの作品であることは認めつつも、歌詞が全く分からなくても心に響くような音楽がやっぱり好きだと思います。
名前は無くても、便利な言葉で人と共有できなくても、それでも自分の心に残るものを大切にしたいものです。</p>]]></content><author><name>Shunsuke Kando</name><email>skando@is.s.u-tokyo.ac.jp</email></author><category term="cool posts" /><category term="category1" /><category term="category2" /><summary type="html"><![CDATA[「ある人の容姿や趣味、人柄、口癖まで思い出せるのに、名前だけ思い出せない」現象のことを「ベイカ－ベイカーパラドクス」と呼ぶそうです。 Wikipedia の説明によれば、人の知識はシソーラス的なネットワーク構造を有しているため、名前のような恣意的な概念は他の概念と結びつきにくく、貧弱なネットワークしか構築できない、とのことです。 これはあくまで一つの説だとは思いますがなかなか面白い話だと思いました。]]></summary></entry><entry><title type="html">Xを閲覧するのをやめた</title><link href="http://localhost:4000/blog/2024/08/16/quit_X" rel="alternate" type="text/html" title="Xを閲覧するのをやめた" /><published>2024-08-16T00:00:00-07:00</published><updated>2024-08-16T00:00:00-07:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2024/08/16/quit_X</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2024/08/16/quit_X"><![CDATA[<p>自分はXのアカウントを持っていて、ときどき呟くこともあったのですが、先日から閲覧するのをやめることにしました。
端的に言えば、Xの負の側面をはっきりと感じたことが理由です。
全くの無意味だとは思っていないため一応アカウントは残していますが、しばらくはログインもしない予定です。</p>

<p>自分はTwitter時代からこのSNSを使っていて、アカウントを消しては再開することを何度か繰り返していました。
今回のアカウントはほぼほぼ研究用で、主に研究の情報を集めたり研究者と繋がったりする意図で使用していました。
この役割は概ね果たすことができており、論文読み会などのイベント情報をキャッチして実際に参加したり、自身の論文を宣伝した結果FFが増えたりといったことに繋がりました。
それはそれで良いことなのですが、自分にとって見たくない情報も多分に含まれることは確かでした。
例えば、アカデミアに関するネガティブな意見や「研究者はこうあるべき」といった意見、あるいは自分より遥かに優れた実績を残す同世代の人々のポストなどです。
基本的にこういったポストは無視し、自分にとって必要なことを淡々とこなし、自分が良いと思う生き方をしていけば良いのだと常々思ってはいるのですが、
やはり目にしてしまうと全く気にせずにいるのは難しいものです。
とはいっても、こういったポストはただ有害というわけではもちろんなく、研究者として生きていく上での現実を知る上で大いに役立つものですし、
ある程度は参考にして自分の糧としていくべきものでもあります。
そのため、こういった研究関連の見たくないポストは、Xを忌避する材料にはなれど閲覧をやめるきっかけにはなっていませんでした。</p>

<p>閲覧をやめた実際のきっかけは、2024パリ五輪のボルダー課題に関する炎上騒ぎです（炎上、という表現が正しいかは分かりませんが）。
自分はクライミングが趣味なのでパリ五輪のスポーツクライミングには関心を持っていて、リアルタイムで試合を見ていました。
その中で議論を呼んでいたのは女子ボルダーの決勝の第一課題です。
この課題は日本の森選手だけがスタートホールドに手をかけることができずに0点となったものでした。
身長があると有利な課題なので、身長の低い森選手にとっては確かに難しい課題だったと思います。
こういったことは大会ではよくある印象なので自分は特に深く考えず楽しんでいたのですが、X上ではこの第一課題に対して非難の嵐でした。
身長が低い森選手にとって不公平な課題を作るべきではないという意見、さらにはこれは森選手を貶める悪意のあるセットだ(!?)という意見まで見られました。
最初この騒ぎを見たときにはただただ戸惑ってしまいました。
そもそもボルダーという競技は、その性質上他の多くの競技と違い「毎回条件が異なる（＝課題が異なる）」という避けられない特色があります。
この特色があってこそボルダーは面白く、各選手が自分の体格や技術を駆使していかに課題を攻略していくかを見るのが醍醐味と言えます。
第三課題なんかはその面白さが顕著で、逆に森選手が激強ムーブで初の完登者となった課題でした。
ちなみに、クライミング解説者の尾川氏も第三課題はむしろ長身の選手にとって不利とのコメントを残されています。</p>

<p>このような見方をすると、第一課題に対する非難はあまりにも短絡的であることが分かってきます。
もちろん上述した醍醐味はあくまで自分の意見ですし、第一課題が低身長の選手にとって不利であることは認めます。
それでもX上ではただ課題を非難するばかりの内容があまりに多く、かなりがっかり来てしまいました。</p>

<p>しかしこの事態をもう少し俯瞰してみると、これらの非難に対してただ憤りを感じるのも違うのではないかと気付きました。
我々経験者からすれば上述の意見も自然と出てきますが、ボルダー未経験の一般大衆からすれば「不公平だ！」という意見が出るのもむしろ自然なことなのでしょう。
「五輪なのだから一般大衆が見ても納得のいくような課題設定にすべき」という意見も少ないながら見られ、それは確かに一理あると思います。
すなわち、よくよく考えてみればこういった非難が起こる理由も分かるし、みんなが不当な理由で非難しているわけではない、ということです。
それでは自分の憤りの真の原因はどこにあったのかと言えば、「一般大衆によって拡散された主張一般」なのだと思います。
「Xでバズるような何らかの主張が実態と乖離している」という事例は腐るほどあると思いますが、
自分は一般大衆と興味の対象がズレていることもあり、バズツイートを見ても「なんだかよく分からんこと言ってるなぁ」ぐらいで済むことがほとんどでした。
しかし今回は自分にとって比較的馴染み深いボルダーに関する一件だったため過敏に反応せざるを得ませんでした。
すなわち、今まで自分の中でぼんやりしていた「SNSの闇」のようなものが急に顕現したため、「こんなものはもう見たくない」という気持ちが一気に押し寄せたのだと思います。
うわ、ここってこんな場所だったんだ！噂には聞いていたが本当に酷い！！みたいな感じです。</p>

<p>今回書いた話は特に目新しいことでもなんでもない今更感のある話だとは思うのですが、
自分にとってはXから距離を置こうと決心できる程度には大きな出来事でした。
実際にはいちいちこんなことを気にしない心を持ってSNSと付き合っていけば良いと思うのですが、
やっぱり見ていて気分の良いものではありませんし（なのになぜか見てしまいがち、意味不明）、最近は目に入る情報が画一化され過ぎている問題もあるので、
平穏な心を取り戻すために閲覧をやめることにしました。
今後はリアルの学会を中心にコミュニティを維持・拡大できるよう行動していきたいと思います。</p>]]></content><author><name>Shunsuke Kando</name><email>skando@is.s.u-tokyo.ac.jp</email></author><category term="diary" /><summary type="html"><![CDATA[自分はXのアカウントを持っていて、ときどき呟くこともあったのですが、先日から閲覧するのをやめることにしました。 端的に言えば、Xの負の側面をはっきりと感じたことが理由です。 全くの無意味だとは思っていないため一応アカウントは残していますが、しばらくはログインもしない予定です。]]></summary></entry><entry><title type="html">太陽の塔を見に行った</title><link href="http://localhost:4000/diary/tower_of_the_sun/" rel="alternate" type="text/html" title="太陽の塔を見に行った" /><published>2024-05-23T00:00:00-07:00</published><updated>2024-05-23T00:00:00-07:00</updated><id>http://localhost:4000/diary/tower_of_the_sun</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/diary/tower_of_the_sun/"><![CDATA[<p>岡本太郎は真っすぐで情熱的な人だな、と思います。
彼は自分の信念を貫き通し、それを芸術作品という形で表現し続けてきました。
会社員だった頃に彼の自伝を読み、芸術家としての（もっと言えば人間としての）矜持に感銘を受けたことを覚えています。
彼の言葉は、自分が会社をやめて大学で研究員として働くという決断の後押しをしてくれました。</p>

<p>彼の作品を見に川崎市の岡本太郎美術館へ行ったことがあります。
素晴らしい作品ばかりで、モニュメントのような大きな作品に関してはレプリカが飾られていました。
いつか代表作『太陽の塔』を見に行きたいと思っていました。
先日たまたま機会があり、大阪の万博記念公園にある『太陽の塔』を見ることができました。</p>

<p>大阪モノレールで万博記念公園駅へ向かい、公園に向けてやや回り道を強制させられる道中で『太陽の塔』の上部がすでに見えていました。
想像以上に大きい姿を尻目に、関西クオリティの凄まじく安い入場料に驚きながらゲートを潜ると、すぐにその全貌が見えました。
それまでは雑木林によって下部が隠れていたのですが、いざ全体像を目の当たりにするとさらに大きく感じられました。
何にも似ていないのにやけに説得力のあるその姿に全身が衝撃を受けました。
芸術品と言えばつい細部までじっくり見てみたくなるものですが、『太陽の塔』にはそのような考えを浮かべる余裕を与えないほどの圧倒的存在感がありました。</p>

<p>万博記念公園をあとにしてゆっくりと考えを進めました。
あれはなんだったのだろうか？
芸術品というよりは、イースター島のモアイ像よろしくまるで太古の昔からそこに存在していたかのような物体に見えました。
岡本太郎と言えば縄文文化からの影響が非常に強いことが知られていますが、『太陽の塔』も例に漏れないのではないかと思います。
ふと、縄文時代から現代までの時間差をそのまま未来に伸ばすことを空想しました。
それは今から一万年後というスケールの時代です。
西暦1XXXX年、加熱し切った地球には巨大植物が生い茂り、『太陽の塔』は今や未開となった地の深い森の奥にひっそりと佇んでいるかもしれない。
そこで未来人は『太陽の塔』を発見し、我々が縄文土器を見たときと同じようなことを感じるのではないか。
もちろん大きさはまるで違うが、「何か未知の凄まじいものを発見した」という感覚に陥るのではないか。</p>

<p>この作品を見てふと再び岡本太郎のことが気になり直し今一度調べたところ、『太陽の塔』は万博のテーマである「調和」に対抗する意図を持って創られたものだそうです。
インタビューの中で彼は「弁証法的」という言葉を使っています。
彼は「調和」と「非調和」をぶつけて戦わせ、それによって弁証法的に生まれるものを見たかったのではないかと思います。
それによってどのようなジンテーゼが提示されるのか？
自分には明確な答えがありません。
そもそも答えなんかなくて、実は記号の概念を超えた存在かもしれない、、、などと思うのは逃げだろうか？</p>

<p>岡本太郎にとって芸術とは人生であり、闘いであると言います。
生きていると、矛盾と闘わねばならない場面はとても沢山あります。
むしろそれが生きることの本質なのではないかとすら思います。
矛盾との戦いは人類普遍的なものであり、『太陽の塔』はそれを象徴しているからこそ心に残るのではないか、と思いました。</p>]]></content><author><name>Shunsuke Kando</name><email>skando@is.s.u-tokyo.ac.jp</email></author><category term="diary" /><summary type="html"><![CDATA[岡本太郎は真っすぐで情熱的な人だな、と思います。 彼は自分の信念を貫き通し、それを芸術作品という形で表現し続けてきました。 会社員だった頃に彼の自伝を読み、芸術家としての（もっと言えば人間としての）矜持に感銘を受けたことを覚えています。 彼の言葉は、自分が会社をやめて大学で研究員として働くという決断の後押しをしてくれました。]]></summary></entry><entry><title type="html">Death - Jealousy</title><link href="http://localhost:4000/blog/2024/03/04/death-jealousy" rel="alternate" type="text/html" title="Death - Jealousy" /><published>2024-03-04T00:00:00-08:00</published><updated>2024-03-04T00:00:00-08:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2024/03/04/death-jealousy</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2024/03/04/death-jealousy"><![CDATA[<p>締切を控えているときに記事を書くのは愚の骨頂である、そんなことは分かっています。
ただ、今日シャワーを浴びていてなんとなく頭に思い浮かんだことがあり、記録せねばとなったのです。
頭の中でシミュレーションした限りはそんなに時間はかからないはず…。</p>

<p>ということで曲紹介。
今回は <strong>Death</strong> の <strong>Jealousy</strong> です。</p>

<div class="embed-container">
    <iframe class="youtubeManager" src="https://www.youtube.com/embed/7FsGPOlbabk" width="560" height="315" frameborder="0" allowfullscreen="true">
    </iframe>
  </div>

<p>書きたいポイントは、一部のヘビーメタルに見られる動機のない曲展開についてです。
シャワーを浴びながらふと思ったことをざっと言語化してみると、こんな感じです。</p>

<p>最近は流れの把握しやすい音楽を聴くことが多い。
すなわち、目立ったコード進行をまとめたブロックがいくつかあり、そのブロックをある程度一定の規則で組み合わせたものである。
具体的には『A→B→A→B』や『A→B→サビ→A→B→サビ→C→サビ』のようなものである。
ところが、もし自分が曲を作るとなったら、いかに『動機のない曲展開』を入れるかにこだわるような気がする。
（ちなみに『たま』の音楽は進行や曲展開は素直なものの、動機のない叫びや音が入るのでそういうのもやりたいとは思う。）
『動機のない曲展開』はシューマンの曲とかでもあった気がするが、自分にとっての源泉はヘビーメタルだ。</p>

<p>とここで脳内で流れ始めたのが Jealousy だったわけです。
今回はこの曲の進行をABCの記号で表記してみます。
プログレッシブメタルは動機のない進行が多いと思っている割には実際にこんな簡単な分析もしたことが無いなと思ったので、
ブログ記事という場を借りて進行をメモする試みをしようという魂胆です。</p>

<p>この曲をリフでブロック分けしてやると、全体の進行は以下のようになります。</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>0:00 ~ 0:20  A
0:20 ~ 0:37  B
0:37 ~ 0:55  C
0:55 ~ 1:12  D
1:12 ~ 1:35  E
1:35 ~ 1:59  F (ギターソロ1)
1:59 ~ 2:23  G (ギターソロ2)
2:23 ~ 2:43  A
2:43 ~ 3:00  B
3:00 ~ 3:18  C
3:18 ~ 3:37  D
</code></pre></div></div>

<p>マジで何？？？</p>

<p>きちんと統計を取ったわけではありませんが、わずか3分半の曲で7つのリフが存在するのは、直観的に考えても異常な値と言わざるを得ません。
おまけに各ブロックの BPM も完全に共通しているわけではありませんし、当然のように全て漏れなくカッコ良いです。
リフの格好良さは本記事の趣旨から外れるので多くは語りませんが、特に A, B, E のようなひねくれたリフはやっぱり良いですね。</p>

<p>この時期以降の Death が凄いのは、これだけ短いインターバルでめちゃくちゃに曲展開をしていながらまとまりを感じ、印象にも残ることだと思います
（これはだいぶ主観的な意見なので実際のところは分からないですが）。
この要因としてはリフそのものの格好良さがあるのはもちろんのことなのですが、もっと細かくコードの進行とかを見れば何か分かったりするんだろうか？
ともかく、このように一見動機のない謎の曲展開をこれだけ詰め込んでもかなりマトモな曲（主観）に帰着するという事実には何か勇気づけられるものがあるな、と思いました。</p>

<p>なんか思ったより面白かったので、プログレッシブデスメタルの楽曲に対してこのくらいの粗い粒度での分析を続けてみたい気がしてきました。続かなさそう〜。</p>]]></content><author><name>Shunsuke Kando</name><email>skando@is.s.u-tokyo.ac.jp</email></author><category term="music" /><summary type="html"><![CDATA[締切を控えているときに記事を書くのは愚の骨頂である、そんなことは分かっています。 ただ、今日シャワーを浴びていてなんとなく頭に思い浮かんだことがあり、記録せねばとなったのです。 頭の中でシミュレーションした限りはそんなに時間はかからないはず…。]]></summary></entry><entry><title type="html">たま - 鐘の歌</title><link href="http://localhost:4000/blog/2024/02/07/tama-kane_no_uta" rel="alternate" type="text/html" title="たま - 鐘の歌" /><published>2024-02-07T00:00:00-08:00</published><updated>2024-02-07T00:00:00-08:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2024/02/07/tama-kane_no_uta</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2024/02/07/tama-kane_no_uta"><![CDATA[<p>今日は仕事の後に20分ほどランニングをしていました。
2日前の雪が道路の端に残っていて、とても寒々しいランニングでした。
一人でランニングをしていると、頭の中に突飛なものが現れがちです。
それも部屋で動かないでいたら出てこないであろうものです。
思考のランダムネスを高めたい気持ちがあるので、ランニングは自分にとって必要な行いなんだなあ、と思いました。</p>

<p>今回のランニングでは、頭の中で <strong>たま</strong> の <strong>鐘の歌</strong> が流れ始めました。
「ランニング」で石川浩司のことを思い出したわけではありません。
ふと「なぜタイトルは『鐘』なのに、歌詞は『夜のチャイム』なのだろう？」と思ったのです。</p>

<div class="embed-container">
    <iframe class="youtubeManager" src="https://www.youtube.com/embed/ocBjJfjeBmY" width="560" height="315" frameborder="0" allowfullscreen="true">
    </iframe>
  </div>

<p>たまは自分のお気に入りのグループの一つです。
ごく稀に「このグループの作品は全て聴かなくてはならない」と思うことがあるのですが、たまはその中の筆頭です。</p>

<p>たまの好きなポイントを言語化しようとタイピングし始めたところで、思ったよりも困難であることに気がつきました。
分かりやすいものを一つ挙げるとすれば、曲も歌詞も好きだということです。
なんだかなんの主張にもなっていないような気がするのですが、自分は基本的に「曲は好きだが歌詞はそこまで… (and vice versa)」ということが多いので、自分にとってみれば割と強い主張です。</p>

<p>たまはメンバー4人 (柳原脱退後は3人) が全員作詞作曲をするので、歌詞のテイストも4通りあるのですが、自分は特にギターの知久さんとベースの滝本さんの歌詞が好きです。
今回紹介する『鐘の歌』は知久さんの曲です。
知久さんの歌詞の特徴としては、使っている単語は子供向けかと思うほど易しいのに、内容は物凄く残酷だったり寂しかったりすることだと思います。
純粋であるがゆえに刺さるものがあります。</p>

<p>この曲の歌詞を読んでみると、死んだ子供たちが幽霊になって遊びに来る様子を表現しているとの解釈ができると思います。
今回ランニング中に頭に飛び込んでいたのは、この曲のど頭の以下の歌詞です。</p>

<blockquote>
  <p>夜のチャイムが鳴ると<br />
空からたくさん降りてくる</p>
</blockquote>

<p>ここで冒頭の問いを再掲します。
なぜタイトルは『鐘』なのに、歌詞は『夜のチャイム』なのだろう？
別に『夜の鐘が鳴ると』と歌っても節としてなんの違和感もありません。
一つ思いつくこととして、『チャイム』という言葉の響きがとても曲の雰囲気や知久さんの歌声にマッチしていることがあります。
脳内で『夜の鐘が鳴ると』という歌詞を再生してみると、なんだか弱いというか、なんということもなく流れていってしまうような、そんな感触があります。
ここであえて『チャイム』という破擦音を入れることで、良いアクセントになっています。</p>

<p>純粋な音の観点を超えて、意味の観点でも考えてみます。
今回の曲のテーマは『子供』であり、歌詞の中ですべり台やジャングルジムが登場することを考えると、『学校のチャイム』のことを指しているようにも思われてきます。
そうなると確かに『鐘』というのはおかしいし、ここは『夜のチャイム』という表現がしっくり来ます。</p>

<p>さて、こうなると必然的に別の疑問が生まれます。
なぜタイトルは『鐘』であり、『チャイム』ではないのだろう？
歌詞をいくら読んでみても、『鐘』らしい単語は『チャイム』しかなく、なぜわざわざ『鐘』という単語をタイトルに据えたのか、考える必要があります。
ここで思い出したのは、この曲が『子供の死』をテーマとしていること。
鐘というものにはいろいろな役割がありますが、宗教的に死と結びつく象徴でもあります。
例えばお寺でよく見られる梵鐘は、法要の開始の合図として使われます。
この曲のテーマにより直結したタイトルにするならば、『チャイムの歌』ではなく『鐘の歌』というのも納得がいくのではないでしょうか。</p>

<p>この曲のハイライトはなんと言ってもクライマックスでハイトーンボイスで歌い上げられる以下のフレーズでしょう。</p>

<blockquote>
  <p>それはみんなさかな釣りに行っちゃったのだから<br />
さがさないで さがさないでよ</p>
</blockquote>

<p>三途の川に旅立って行くことを『さかな釣りにいっちゃった』と表現しているのではないか、と個人的には解釈しています。
やや脱線ですが、『さかな』と『さがさないで』でなんとなく言葉遊びしているのかな…とも思えます。
この辺りが憎いなと思います。</p>

<p>知久さんは地声が高いですし、裏声でここまで高音で歌い上げることは珍しいです。
それだけ気持ちが入っているような印象を受けますし、感動的かつ開放的なエンディングなのですが、それが却って物凄く寂しいのです。
なぜ子供たちは死ななくてはならなかったのか。
なぜ幽霊になって戻ってくるのか。
いろいろな想像が膨らむ曲です。</p>]]></content><author><name>Shunsuke Kando</name><email>skando@is.s.u-tokyo.ac.jp</email></author><category term="music" /><summary type="html"><![CDATA[今日は仕事の後に20分ほどランニングをしていました。 2日前の雪が道路の端に残っていて、とても寒々しいランニングでした。 一人でランニングをしていると、頭の中に突飛なものが現れがちです。 それも部屋で動かないでいたら出てこないであろうものです。 思考のランダムネスを高めたい気持ちがあるので、ランニングは自分にとって必要な行いなんだなあ、と思いました。]]></summary></entry><entry><title type="html">Ihsahn - Pilgrimage to Oblivion</title><link href="http://localhost:4000/blog/2024/01/27/ihsahn" rel="alternate" type="text/html" title="Ihsahn - Pilgrimage to Oblivion" /><published>2024-01-27T00:00:00-08:00</published><updated>2024-01-27T00:00:00-08:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2024/01/27/ihsahn</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2024/01/27/ihsahn"><![CDATA[<p>ときどき、気になった楽曲の紹介文を書いてみたいと思います<sup id="fnref:1" role="doc-noteref"><a href="#fn:1" class="footnote" rel="footnote">1</a></sup>。</p>

<p>今回は <strong>Ihsahn</strong> の新曲 <strong>Pilgrimage to Oblivion</strong> です。</p>

<div class="embed-container">
    <iframe class="youtubeManager" src="https://www.youtube.com/embed/1WDCrgpKXaE" width="560" height="315" frameborder="0" allowfullscreen="true">
    </iframe>
  </div>

<p>Ihsahn はブラックメタル出身の音楽家の中で最も曲作りが上手な人物です(強い主張)。<br />
もはやプログレに近いのでは？というような緻密な曲が多いのですが、曲のタイトルの雰囲気だけはいつもブラックメタルっぽいです。<br />
ブラックメタルは元々宗教的な思想が強い音楽ということもあってか、妙にクラシック風の音をフィーチャーしたがるきらいがあるのですが、本当にクラシック音楽に造詣が深そうなのは Ihsahn くらいのものではないでしょうか(強い主張)。<br />
もっとも、僕自身が理論に疎いのでこの推察は全然間違いである可能性もあるのですが。
流石にそろそろちゃんと勉強した方が良い。</p>

<p>あえて言うまでもありませんが、この曲を紹介しようと思い立ったのは衝撃的に良い曲だと思ったためです。
とここで危うく自分の気に入ったポイントの一言要約を書いてしまうところだったのですが、これは職業病です。
好き勝手やるために作った場でまでアカデミズムの慣わし『トップダウンな記述を心がける』を発揮する必要はありません。<br />
これは、トップダウンな記述を出力することは(入力に比べて遥かに！)認知的負荷が大きくて疲れるので避けたいということではありません。
どちらかというと自分の出力する文章にランダムネスを持たせたいということです。
急に LLM の temperature の話をし始めたわけではありません。
結局アカデミックライティングはいかに人に分かってもらうかが重要で、どこかで紋切り型に陥ります(いや、そんな域に達するほど論文を書いたりしたわけではないのですが)。
自分の内なる声を素直に出力しているのでは通常良いことがありません。
とはいえ、そのような出力をする場がないと、いつの間にか自分が何者だったか忘れてしまう気がしたのです。
この危機回避装置としての曲紹介を行おうということなのですが、ところがいつまで経っても曲紹介が始まらない。
ついさっきまで卒論生に「１パラグラフ１メッセージを心がけましょう」と指導(!?)していた人間の書いたパラグラフとは思えません。
ところでこのパラグラフの一文目はこの記事を書くモチベーションになっていることに気がつきました。
アカデミズムの慣わし『常にモチベーションを意識する』が発揮されていますね。</p>

<p>この曲は<a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E5%85%AB%E9%9F%B3%E9%9F%B3%E9%9A%8E">オクタトニックスケール</a>で書かれています。
オクタトニックスケールが音楽理論の中でどのような立ち位置にあり、どのような意味づけが行われるのか、なんてことは全然知りません。
私は初心者なので、ヘビーメタルの楽曲がオクタトニックスケールで書かれていると分かっただけで喜びます(とか言って、違ったりして。ご指摘お待ちしています)。
↑の wikipedia の記事でいうとモデル A のオクタトニックスケールになっています（半→全の順）：</p>

<p align="center"><img src="/images/posts/2024-01-27-ihsahn/octatonic.png" width="360px" /></p>

<p>オクタトニックスケールと言えば King Crimson の Red でも使われています。
ザ・プログレという感じがしてきますね。</p>

<div class="embed-container">
    <iframe class="youtubeManager" src="https://www.youtube.com/embed/dyw-YtmOBRs" width="560" height="315" frameborder="0" allowfullscreen="true">
    </iframe>
  </div>

<p>冒頭のリフだけ採譜してみました。
オクタトニックスケールに従っているのが分かると思います：</p>

<p align="center"><img src="/images/posts/2024-01-27-ihsahn/intro.png" width="520px" /></p>

<p>Ihsahn のギターサウンドでこれを弾かれてしまうとやたらカッコ良いんですよね。
ほんの一フレーズですが、自分はこの入りからノックアウトされてしまいました。
そしてその直後にボーカルが入りますが、この裏のリフが冒頭のフレーズを流用したモチーフになっています。
こういうあたりがクラシカルなアプローチと言えるのではないかと思っています。
楽曲全体としてストリングスがフィーチャーされてはいますが、そのような表層的なクラシック要素だけで作られた曲ではないような気がしています。
そもそも冒頭のリフは普通メタルで演奏されるような類のものではなく、それだけでも凄いしついつい変わったリフを連発したくなりそうなものですが、Ihsahn は冷静にモチーフを展開させていく。
この落ち着きに心惹かれてしまいますね。</p>

<p>1:58 の変化はこの曲の大事なポイントだと思います。
この複雑なリズムはどこか Djent 的です。
Djent というと無機質な雰囲気を想起しますが、ここはむしろかなり感情的でまるで怒りに任せてハンマーを打ちつけているような印象を受けます。
ここまで概して冷静な(?)曲運びだったところからこのような転換を行うのはかなり大胆に思えますが、不思議と流れに溶け込んでいて見事なものです<sup id="fnref:2" role="doc-noteref"><a href="#fn:2" class="footnote" rel="footnote">2</a></sup>。</p>

<p>とりあえずパッと思うところは大体書いた気がする。
とにかくゴリゴリのメタルにしては複雑な癖にまとまりを感じるし、そもそもリフがカッコ良すぎて好きです(一言要約しちゃった)。<br />
あとがきとして、今更ながらどうやらこのアルバムはオーケストラ版も発売される？ようで、Pilgrimage to Oblivion のオーケストラ版も公開されていることに気がつきました。
正直原曲の方が好きですが、アツい話ですね。</p>

<div class="embed-container">
    <iframe class="youtubeManager" src="https://www.youtube.com/embed/U8muikUUz_k" width="560" height="315" frameborder="0" allowfullscreen="true">
    </iframe>
  </div>

<div class="footnotes" role="doc-endnotes">
  <ol>
    <li id="fn:1" role="doc-endnote">
      <p>あえてレビューとは言わない。そんな立派なものは書けない。 <a href="#fnref:1" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:2" role="doc-endnote">
      <p>このような大胆な転換を行えるのは、なんとなくメタルというジャンルの特権かなという気もしています(なんだかうまく言語化できないけど…ウーン)。 <a href="#fnref:2" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>]]></content><author><name>Shunsuke Kando</name><email>skando@is.s.u-tokyo.ac.jp</email></author><category term="music" /><summary type="html"><![CDATA[ときどき、気になった楽曲の紹介文を書いてみたいと思います1。 あえてレビューとは言わない。そんな立派なものは書けない。 &#8617;]]></summary></entry><entry><title type="html">Test</title><link href="http://localhost:4000/blog/2024/01/23/test" rel="alternate" type="text/html" title="Test" /><published>2024-01-23T00:00:00-08:00</published><updated>2024-01-23T00:00:00-08:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2024/01/23/test</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2024/01/23/test"><![CDATA[<p>I’ve just set up my webpage!<br />
Hopefully I’ll write some random thoughts in Blog, maybe in Japanese.</p>]]></content><author><name>Shunsuke Kando</name><email>skando@is.s.u-tokyo.ac.jp</email></author><category term="others" /><summary type="html"><![CDATA[I’ve just set up my webpage! Hopefully I’ll write some random thoughts in Blog, maybe in Japanese.]]></summary></entry></feed>